<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000091">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Collection Germain Garnier</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>éditeur scientifique <date when="2019">2019</date></resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>à remplir en indiquant la taille finale du fichier</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Catalogue des livres, imprimés et manuscrits de la bibliothèque de feu M. le marquis Germain Garnier</title>
               <publisher>Brunet</publisher>
               <publisher>Delestre-Boulage</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <date when="1822">1822</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event type="auction">
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine>Rue des Bons-Enfants, n°30</addrLine>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer">M° Mérault</persName>
                     <persName type="auctioneer">M° Dudant</persName>
                     <persName type="expert">Brunet</persName>
                     <persName type="expert">Delestre-Boulage</persName>
                     <persName type="collector" ref="#PE2_000020">Germain Garnier</persName>
                     <date from="1822-03-04" to="2018-03-22">Mercredi 4 mars au vendredi 22 mars 1822</date>
                  </p>
               </event>
               <event type="report">
                  <p>
                     <bibl>
                        <title>L'Amateur d'autographes</title>,
                        N°1, Janvier 1862, p. 6. <ptr target="https://books.google.ch/books?id=ShRKAAAAcAAJ&amp;hl=fr&amp;pg=PA6"/>.
                     </bibl>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <repository>Tolbiac</repository>
                        <idno type="shelfmark">DELTA-33204</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                  <ptr type="catalogue" target="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb36535442x"/>
               </witness>
               <witness>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>Pays-Bas</country>
                        <settlement>La Haye</settlement>
                        <institution>Koninklijke Bibliotheek | Nationale Bibliotheek van Nederland</institution>
                        <idno>KW Verz Cat 4290</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
                  <desc>Exemplaire annoté</desc>
                  <ptr type="catalogue" target="http://opc4.kb.nl/DB=1/XMLPRS=Y/PPN?PPN=399125523"/>
                  <ptr type="digit" target="https://books.google.fr/books?id=AvpcAAAAcAAJ"/>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces selected entries</p>
         </samplingDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <list>
            <gap/>
            <item n="1180" xml:id="CAT_000091_e1180">
               <num>1180</num>
               <desc>Recueil de Lettres originales, au nombre d'environ cent, de personnages
         célèbres du XVIe siècle. In-fol. demi-rel.
         MANUSCRIT AUTOGRAPHE et très précieux, contenant 
         
           
            des lettres d'Henri III, roi de France;
           
           
            de l'empereur Charles-Quint;
           
           
            de Philippe II, roi d'Espagne;
           
           
            de Charles, cardinal de Lorraine;
           
           
            de Manuel Philibert, duc de Savoie;
           
           
            de Guillaume de Saulx Tavanne;
           
           
            de Paul de Termes, maréchal de France;
           
           
            de François de Clèves, duc de Nevers;
           
           
            de Jacques de Châtillon;
           
           
            de Jacques de Humières;
           
           
            du maréchal de Bourdillon;
           
           
            d'Hyppolite d'Est, cardinal de Ferrare;
           
           
            du maréchal de Strozzi;
           
           
            de Charles de Bourbon, mort en 1565;
           
           
            de Louis de Bourbon, prince de Condé, mort en 1565;
           
           
            de François de Montmorency;
           
           
            de Côme et François Marie de Médicis, grands ducs de Toscane;
           
           
            du marquis de Pescaire;
           
           
            du chevalier de Self;
           
           
            d'Alexandre Montanus;
           
           
            de Martin Dubellay,
           
         
         et autres. La plupart de ces lettres sont adressées au duc de Guise (Henri de Lorraine),
         tué par Poltron en 1563; au roi Henri III, lui-même;
         à la reine Catherine de Médicis, et au roi de Navarre: M. Gail en a publié récemment plusieurs.</desc>
            </item>
            <item n="1181" xml:id="CAT_000091_e1181">
               <num>1181.</num>
               <desc>
         Recueil de lettres autographes de LOUIS XIV et autres personnes de la maison royale
         de France à madame de Maintenon, avec plusieurs autres lettres de différens personnages
         célèbres du XVIIe siècle. In fol. dos de mar. r.
         Ce recueil, du plus haut intérêt, est d'autant plus remarquable que toutes les lettres qui
         le composent sont écrites de la main des illustres personnes qui les ont signées; ce qui est
         fort rare lorsqu'il s'agit, comme ici, de lettres de souverains et de princes du sang royal.
         Voici la liste des pièces qui le composent, lesquelles sont au nombre de cinquante-huit:
         
           
            Lettre de LOUIS XIV à madame de Maintenon, en date du 4 novembre 1696;
              elle occupe dix pages,
           
           
            et on y a joint une note autographe de madame de MAINTENON.
           
           
            – Autre lettre du même à la même, écrite en 1699.
           
           
            – Quinze lettres de MONSEIGNEUR, fils de Louis XIV, pendant les campagnes de 1690, 1693 et 1694.
           
           
            – Vingt-trois lettres du DUC DE BOURGOGNE, petit-fils de Louis XIV,
              pendant le voyage qu'il fit en 1701 pour accompagner son frère le roi d'Espagne,
              et pendant les campagnes de 1702 et 1708.
           
           
            – Trois lettres du DUC D'ORLÉANS (depuis régent de France).
           
           
            – Une lettre du PRINCE DE CONTI (François-Louis de Bourbon).
           
           
            _ Lettre de la DUCHESSE DE BOURGOGNE (Marie-Adelaïde de Savoie).
           
           
            – Deux lettres de MADAME (Élisabeth-Charlotte de Bavière), seconde femme de MONSIEUR,
              frère de Louis XIV.
           
           
            – Deux lettres du DUC DE LORRAINE (Léopold, fils du duc Charles V), 1699.
           
           
            – Lettre de la DUCHESSE DE LORRAINE, fille de MONSIEUR, frère de Louis XIV, en 1701.
           
           
            – Lettre du maréchal de CATINAT au chevalier de la Fare, en 1692.
           
           
            – Lettre du DUC DE VENDOSME, au même, en 1693.
           
           
            – Lettre du maréchal de BOUFFLERS, au même, en 1695.
           
           
            – Lettre BOILEAU DESPRÉAUX à Racine.
           
           
            – Lettre de J. RACINE à l'abbé Le Vasseur, en date du 3 juin, 1661.
           
           
            – Brouillon (autographe de J. Racine) du Mémoire pour les religieuses de Port-Royal,
              envoyé par Racine au cardinal de Noailles, archevêque de Paris, en 1697.
              (M. le marquis de Garnier a écrit en note que ce fragment n'avait pas été imprimé.)
           
           
            – Brouillon (autographe) de la seconde partie de l'histoire de Port-Royal, par RACINE.
           
           
            – Copie de deux lettres de Louis XIV.
           
         
        </desc>
            </item>
            <item n="1182" xml:id="CAT_000091_e1182">
               <num>1182.</num>
               <name/>
               <desc>
         Lettres autographes et originales de plusieurs personnes célèbres du XVIIe et du XVIIIe siècle,
         notamment de madame de SÉVIGNÉ, de madame de MAINTENON,
         de VOLTAIRE, de J.J. ROUSSEAU, de BUFFON,
         de WASHINGTON, etc. etc. In-fol. dos de mar. r. Volume non moins précieux que le précédent,
         et encore plus varié; on y compte soixante-dix-sept lettres, savoir:
         
           
            Une de madame de SÉVIGNÉ à M. d'Hacqueville; huit de la même à la marquise de Grignan sa fille,
              dont plusieurs de douze pages chacune. – Une de madame de MAINTENON au duc de Richelieu.
           
           
            –Trois du cardinal de NOAILLES, datées de 1708 et 1713.
           
            – Deux de J.J. ROUSSEAU à madame de Lessert, du 6 décembre 1771.
           
            – Quarante lettres et billets originaux de VOLTAIRE à M. de Vaines, écrits depuis le 27
              février 1775 jusqu'au 7 mai 1778;
              le dernier est entièrement de la main de Voltaire.
           
           
            – Trois de BUFFON à M. de Vaines, écrites en 1775 et 1778.
           
           
            – Deux de Georges WASHINGTON à M. Barbé-Marbois, datées de 1781, en anglais.
           
           
            – Une de J. HUNTINCTON, président du congrès, au même, 1785, en anglais.
           
           
            – Deux de John ADAMS, au même, 1779 et 1780, en anglais.
           
           
            – Une de M. NECKER à M. le marquis Garnier, datée de 1801.
           
           
            – De M. de MALSHERBES, en 1786.
           
           
            – De l'abbé RAYNAL, en 1791.
           
           
            – Du baron de GRIMM, en 1783.
           
           
            – Du chevalier de CHASTELLUX.
           
           
            – Du comte DU BUAT, en 1785.
           
           
            – De madame COTTIN; cette lettre, datée de Venise et de Milan, est très curieuse,
              et elle occupe cinq pages d'une écriture fort menue.
           
           
            – Deux billets de LA HARPE.
           
           
             Une lettre de SAINT-LAMBERT.
           
           
            – Un billet de FLORIAN.
           
           
            – Lettre et vers autographes de l'abbé MOUSSINOT, en date du 22 août 1801,
              de laquelle il résulte que cet abbé est le véritable auteur du conte intitulé
              le Cheval et la Fille, bien que ce même conte ait été attribué au chevalier de
              Boufflers.
           
           
            A la suite des lettres de madame de Sévigné, se lit l'extrait d'une lettre
              du duc de Brancas, au sujet de la première édition des Lettres de cette femme
              célèbre, qui parut en 1726.
           
         
        </desc>
            </item>
            <item n="1183" xml:id="CAT_000091_e1183">
               <num>1183.</num>
               <desc>
         Recueil de lettres autographes, XVIIIe siècle.In fol. dos de mar. r.
         Ce volume renferme quarante et une lettres; savoir:
         
           
            Une du maréchal de Berwick, 26 septembre 1716..
           
           
            – Deux du duc de Saint-Simon à M. le duc de Nouilles, 1716 et 1717.
           
           
            – Une du comte d'Evreux.
           
           
            – Une du cardinal de Noailles au duc de Nouilles.
           
           
            – Une du chancelier d'Aguesseau au duc de Noailles.
           
           
            – Une du cardinal de Fleury, au même, 24 juillet 1740.
           
           
            – Deux de Louis XV, au même, 16 et 24 avril 1743.
           
           
            – Une de M. d'Argenson, au même, même date.
           
           
            – Huit de la duchesse de Châteauroux, au même, 1743 et années suivantes.
           
           
            – Vingt-trois de Voltaire à la duchesse du Maine, etc. 1749 et suivantes.
           
           
            – Plus, deux quittances de madame de Maintenon.
           
         
        </desc>
            </item>
            <item n="1184" xml:id="CAT_000091_e1184">
               <num>1184</num>
               <desc>Lettres de SAINT VINCENT DE PAUL, datée du 20 novembre 1644, à M. Delville, supérieur
         des prêtres de la Mission, à Montmirail.</desc>
            </item>
            <item n="1185" xml:id="CAT_000091_e1185">
               <num>1185</num>
               <desc>Lettre de FÉNÉLON à une dame, datée de Cambray, 8 février 1709.</desc>
            </item>
            <item n="1186" xml:id="CAT_000091_e1186">
               <num>1186</num>
               <desc>Deux lettres du maréchal de BELLE-ISLE, de 1738 et 1739.</desc>
            </item>
            <item n="1187" xml:id="CAT_000091_e1187">
               <num>1187</num>
               <desc>Lettre du maréchal de SAXE, du 7 mai 1749.</desc>
            </item>
            <item n="1188" xml:id="CAT_000091_e1188">
               <num>1188</num>
               <desc>Billet du Prince-royal de Suède, depuis GUSTAVE III, du 22 septembre 1770.</desc>
            </item>
            <item n="1189" xml:id="CAT_000091_e1189">
               <num>1189</num>
               <desc>Lettre de CRÉBILLON, du 17 avril 1751.</desc>
            </item>
            <item n="1190" xml:id="CAT_000091_e1190">
               <num>1190</num>
               <desc>Lettre DE PIRON, du 3 août 1750.</desc>
            </item>
            <item n="1191" xml:id="CAT_000091_e1191">
               <num>1191</num>
               <desc>Douze lettres de M. de VAINES à Voltaire.</desc>
            </item>
            <item n="1192" xml:id="CAT_000091_e1192">
               <num>1192</num>
               <desc>
         
           
            Lettre de M. de MONTMORIN, 1786;
           
           
            lettre du baron de BRETEUIL, 1790;
           
           
            de M. de LESSART, 1792;
           
           
            de M. de FORBONNAIS, 1790.
           
         
        </desc>
            </item>
            <item n="1193" xml:id="CAT_000091_e1193">
               <num>1193</num>
               <desc>Lettre du général Green, un des amis de Washington;
         du fils de Lawrens, président du congrès des États-Unis;
         billet d'Arnold, et trois autres lettres analogues au sujet;
         le tout en anglais.</desc>
            </item>
            <item n="1194" xml:id="CAT_000091_e1194">
               <num>1194</num>
               <desc>Cinq lettres de madame Cottin à M. le marquis Garnier.</desc>
            </item>
            <item n="1195" xml:id="CAT_000091_e1195">
               <num>1195</num>
               <desc>
         
           
            Fac-simile du Testament de LOUIS XVI.
           
           
            – De la lettre de la reine Marie-Antoinette (trois exemplaires).
           
           
            – D'une lettre de M. le duc de Berry.
           
         
        </desc>
            </item>
            <gap/>
         </list>
      </body>
   </text>
</TEI>