<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000144">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000144</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>141</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris, Rue du Faubourg Poissonière 34</pubPlace>
               <date when="1891-12">Décembre 1891</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000144_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Abrantès (Napoléon Junot, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils aîné du général, littérateur, né en 1807, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Alexandre (Dumas ?) ; Paris, 8 juin 1838, 3 p. in-4. 15</desc>
               <note>Belle et intéressante lettre. Il lui annonce la mort de sa mère (née Permon) :
                  « Demain quelques pelletées de terre nous sépareront d'elle pour tout le reste de
                  notre vie! Nous ne l'entendrons plus parler; nous ne la verrons plus agir, nous ne
                  la devinerons plus méditant queique chose de nouveau ou d'imprévu; elle n'est plus
                  pour rien dans les jours que nous avons encore à vivre.» Il parle aussi de son
                  frère Adolphe; Alfred Junot (lieutenant-colonel d'état : major, blessé
                  mortellement à la bataille de Solférino)</note>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000144_e2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Agar (Mme),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre tragédienne, née à Valence (Drôme) en 1836, morte récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in- 32. 5</desc>
               <note>Belle lettre. « Je suis heureuse de vous dire qu'hier, à la Comédie-Française,
                  j'ai eu un grand succès dans mon premier début, rappelée deux fois dans
                  Cinna.</note>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000144_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Aiguillon (la duchesse d'),</name>
               <trait>
                  <p>née de Navailles, femme d'Armand : Désiré Vignerot du Plessis, duc d'Agenois,
                     puis d'Aiguillon, membre de la Constituante et général</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au marquis Pons-François de Villeneuve¬</desc>
               <note>Villeneuve; Paris, 19 floréal (an V), 3 p. 2/3 in-8. 15 » Intéressante lettre.
                  Eile sait qu'il a été blessé dans les derniers troubles survenus à Toulouse et lui
                  annonce la mort de sa belle-mère. Les poésies de M. de Bo., où elle est nommée,
                  n'ont pas autant de succès à Paris que dans le Béarn. « La paix nous semble
                  assurée avec l'Allemagne; le Directoire la fait avec l'Angleterre. Buonaparte
                  demande un congé qu'on lui refuse; nos troupes ont été battues en Italie (les
                  Pâques véronaises); celles de l'Empereur aux bords du Rhin (succès de Hoche et de
                  Moreau); M. Pitt proteste de la fidélité des Allemands, tandis que ceux-ci
                  traitent avec nous... le mystère le plus profond enveloppe le traité de Buonaparte
                  « les préliminaires de Leoben.</note>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000144_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Albany (Louise de Stolberg, comtesse d'),</name>
               <trait>
                  <p>épouse du prétendant Edouard Stuart, aimée d'Alfieri qui l'a chantée en beaux
                     vers</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; 15 octobre 1808, 1 p. in-4. 25</desc>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000144_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Albe (Ferdinand de Tolède, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>l'un des plus grands capitaines de l'Espagne, né en 1508, mort en 1582</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., en allemand: Maëstricht, 6 septembre 1568, 3/4 de page grand
         in-fol., cachet à ses armes très bien conservé. 30</desc>
               <note>Lettres patentes par lesquelles il autorise le comte Jean d'Anguisola à lever
                  4,000 hommes d'infanterie en Suisse pour former un régiment contre les rebelles de
                  Belgique et des Pays-Bas. Il le recommande aux princes des pays par lesquels il
                  devra passer</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000144_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Angoulême (Louis-Antoine, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Charles X</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., Paris, 6 janvier 1826, 1 p. in-4. 30</desc>
               <note>Belle pièce. Recommandation en faveur des maréchaux de camp Bruny, Borrelli,
                  Mériage, Toussaint, et des colonels Bellangé, d'Hincourt et Octave de
                  Beaumont</note>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000144_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Arnauld (Jeanne-Catherine-Agnès),</name>
               <trait>
                  <p>abbesse de Port-Royal, soeur du grand Arnauld, née en 1593, morte le 19 février
                     1671</p>
               </trait>
               <desc>Lettre écrite en son nom par Catherine de Sainte- Suzanne (religieuse de
         Port-Royal, tille du peintre Philippe de Champagne) à l'évêque d'Alet (Nicolas
         Pavillon); Port-Royal, 10 fév. 1671, 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Elle le remercie d'accorder sa protection à son monastère et lui annonce la
                  nomination de la nouvelle abbesse. (La mère Agnès Arnauld, trop malade pour écrire
                  cette lettre, devait mourir neuf jours après.</note>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000144_e8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Aubigné (Charles d'),</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur du Berry, frère de Mme de Maintenon, mort en 1703; avant la fortune
                     de sa soeur, « il n'a voit jamais été que capitaine d'infanterie et parloit
                     toujours de ses vieilles guerres comme un homme qui méritoit tout (Saint-
                     Simon). »</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au marquis de Marcilly, lieutenant-général ; Cahors, 2 février (1668);, 1 p. in-4. cachets. 22</desc>
               <note>Belle lettre. « Je ne vous diré point l'estat ou je suis d'autant que je suis
                  résolu de braver ma fortune, puisque cela est sans remède, nous espérons que les
                  cavaliers subsisteront à la campagne; je ne manqueray pas d'observer toutes
                  choses. » Il revient au lieutenant-général 1,000 écus pour cinq mois de la
                  précédente année; d'Aubigné a été plus politique que Dumas !</note>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000144_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Avaux (Cl. de Mesmes, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate, négociateur de la paix de Munster, ami de Balzac, né en
                     1595, mort en 1650</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Munster, 30 décembre 1646, 1 p. in-fol., cachets avec soies à ses
         armes. Superbe lettre écrite pendant les négociations du traité de Munster.
         30</desc>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000144_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Bachelier (Jean-Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>peintre paysagiste très distingué, fondateur de l'Ecole nationale des Arts
                     décoratifs, né en 1724, mort en 1805</p>
               </trait>
               <desc>1° Pièce sig. avec trois mots aut.; Paris, 14 ventôse an X, 1 p. in-4.- 2°
         Mémoire sur la manière de peudre à l'encaustique, en usage chez les anciens;
         traité par les peintres modernes, terminé par un nouveau procédé pour peindre à
         l'huile non siccative. Lu à la 3me classe de l'Institut national, le 8 nivôse an
         IX de la Rép.blique, par le citoyen Bachelier, directeur de l'Ecole gratuite de
         dessin, manuscrit original, 20 pages in-4. Déchirures n'atteignant pas le texte.
         Légères taches. 30</desc>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000144_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Bacher (Théobald),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate français distingué, ambassadeur en Suède, à Ratisbonne et à Francfort
                     né à Thann (Alsace) en 1748</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.; Francfort, 10 nov. 1811, 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000144_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Barbès (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre révolutionnaire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Garnier- Pagès; (1848);, 1 p. in-8. 6</desc>
               <note>Il le prie « d'accorder une audience au citoyen Duvernet, ami d'enfance de
                  notre illustre George Sand.</note>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000144_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Bartet (Jeanne-Julia),</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de la Comédie-Française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18 obl. Papier à son chiffre. 6</desc>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000144_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Baudry (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre, de l'Institut</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Nadault de Buffon, 1 p.in-8. Belle lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000144_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Bavière (Maximilien Ier, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>électeur, chef de la Ligue catholique durant la guerre de Trente ans, fils de
                     Guillaume V et de Renée de Lorraine, né en 1573, mort en 1651</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. au duc Henri de Lorrainé; Munich, 6 août
         1622, 1 p. 3/4 in-fol., cachet à ses armes. Avec traduction française. 30</desc>
               <note>Importante lettre historique. Il craint une attaque du condottière protestant,
                  Ernest de Mansfeld, sur la Lorraine et la France; il l'engage à presser le marquis
                  de Montenegro et le maréchal d'Anholt (près Munster), de faire leur jonction avec
                  l'archiduc Léopold. (Mansfeld, avec Christian de Brunswick, était parvenu jusqu'à
                  Mouzon en Lorraine, et de là avait envahi la Champagne où il fut arrêté par le duc
                  de Nevers</note>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000144_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Beauvau (Ch.-Juste, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, gouverneur de Provence, de l'Acad. fr., né à Lunéville en
                     1720, mort en 1793</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au maréchal de Clermont-tonnerre ; Versailles, 25 avril 1771, 1 p.
         in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000144_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Béraud (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain distingué, élève de Bonnat, né à Saint-Pétersbourg de
                     parents français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000144_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Bernhardt (Sarah),</name>
               <trait>
                  <p>la grande tragédienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. Papier à son chiffre avec sa devise : Quand même. »
         10</desc>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000144_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Bocage (r.-M. Tousez, dit),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre acteur de drame, qui prit part à toules les luttes du romantisme, né à
                     Rouen en 1801, mort en 1863</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Anténor Joly; Bruxelles, 3 nov. 1840, 6 p. 2/3 in-8. Papier à son
         chiffre. 20</desc>
               <note>Très belle lettre toute relative à son engagement au théâtre de la Renaissance;
                  il ne craint pas d'avoir Frédérick Lemaître comme partenaire et laisse Anténor
                  Joly absolument libre à ce sujet. Intéressants détails</note>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000144_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Bonheur (Rosa),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'animaux</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 27 sept. 1853, 1 p. in-4. 12</desc>
               <note>Très belle lettre où elle demande la nomination d'une commission pour juger les
                  concours de ses élèves</note>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000144_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Bonnat (J.-F.-L.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de portraits contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 3</desc>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000144_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Bouguereau (William),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-18. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000144_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Bouilhet (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>poète et auteur dramatique très distingué, ami de Gustave Flaubert, né à Cany
                     (Seine- Inférieure) en 1822, mort en 1869</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Despierres, à Rouen ; (Paris, 21 nov. 1856), 1 p. 1/2 in-8.
         12</desc>
               <note>Belle et curieuse lettre. « Si tu veux voir la Montarcy, viens la semaine
                  prochaine le jour que tu voudras, nous irons tous deux voir ma cochonnerie.</note>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000144_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Bourrienne (Fauvelet de),</name>
               <trait>
                  <p>secrétaire de Napoléon Ier, auteur de Mémoires, né à Sens en 1769, mort en
                     1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Jullien de Paris; Le Caire, 20 fructidor an VI, 1 p. in-4. 6</desc>
               <note>Il lui recommande, dès qu'il aura touché terre, d'écrire à sa femme, à Sens,
                  qu'il se porte bien</note>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000144_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Bourrit (Marc-Théodore),</name>
               <trait>
                  <p>peintre sur émail très distingué, naturaliste, auteur de nombreux ouvrages sur
                     les Alpes, né à Genève en 1735, mort en 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Bernardin de Saint-Pierre; Genève, 12 janvier 1793, 1 p. 2/3 in-4,
         cachet. 18</desc>
               <note>Très belle lettre : « J'ai resté dans le coeur des Alpes jusqu'au 22 novembre
                  et le sort a voulu qu'au lieu de pouvoir m'occuper de montagnes, j'en ai été
                  détourné par nos affaires politiques, auxquelles ma situation m'anécessité de
                  prendre part... Aujourd'huy nous formons une assemblée nationale qui prouvera à la
                  République françoise que notre plus grand désir est de fraterniser avec elle et de
                  n'être point en disparate avec sa constitution.</note>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000144_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Brèves (François Savary, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate, gouverneur de Gaston d'Orléans, ambassadeur à Constantinople, d'où
                     il revint presque mahométan, d'après Tallemant des Réaux</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Fontainebleau, 1626, 2 p. in-4. 12</desc>
               <note>Il nomme Nicolas Larcher, porte-manteau Gaston d'Orléans, pour bailler à ferme
                  ses propriétés sises en Bourgogne, le marquisat de Maulévrier, la seigneurie
                  d'Artaic (Saône-et-Loire) et celle de Livry (Nièvre)</note>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000144_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Broglie (Joseph-Amédée de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque d'Angozlême, né en 1710, mort en 1784</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , Angoulême, 1779, 2 p. in-4. 10</desc>
               <note>Belle lettre relative à la procédure criminelle contre le supérieur et deux
                  prêtres de son séminaire</note>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000144_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Brohan (Suzanne),</name>
               <trait>
                  <p>excellente comédienne, du Théâtre-Français, mère d'Augustine et de
                     Madeleine</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; (Fresnes-les-Rungis, par Antony), 1843, 2 p. 1/2 in-8. Belle lettre.
         8</desc>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000144_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Brohan (Augustine),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne, fille aînée de la précédente</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 6</desc>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000144_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Brohan (Madeleine),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre actrice de la Comédie-Française, soeur de la précédente</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Fresnes (lesRungis), 3/4 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000144_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Buffon (G.-L. Le Clerc, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre naturaliste, de l'Acad. fr., né à Montbard en 1707, mort en 1788</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Breon, avocat à Montbard ; Paris, 18 décembre 1743, 2 p. in-4,
         cachets à ses armes. Quelques taches. 60</desc>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000144_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Cagliostro (Joseph Balsamo, connu sous le nom de),</name>
               <trait>
                  <p>fameux aventurier, mêlé à l'affaire du Collier</p>
               </trait>
               <desc>2 lignes aut., en italien, fragment découpé d'une lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000144_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Calamatta (L.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre graveur italien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000144_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Carpeaux (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre sculpteur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000144_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Cartellier (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur français, membre de l'Acad. des Beaux-Arts, né en 1757, mort
                     en 1831</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au Président de la Société des Amis des Arts; Paris, 2 germinal an
         VII. 3/4 de p. in-4. 20</desc>
               <note>Jolie lettre où il propose, pour la somme de 250 fr., une figure en terre
                  cuite, « représentant l'Amitié qui presse sur son sein un ormeau sec, qu'elle
                  arrose en même tems, simbole des secours que l'on doit à un ami malheureux.</note>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000144_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Carvalho (Mme Miolan),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , 4 p. petit in-8. Papier à son chiffre. Légère déchirure. 8</desc>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000144_e37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Caussidière (Marc),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, préfet de police en 1848, né à Lyon vers 1809, mort en
                     1861</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux membres du comité du Club de la Réforme ; (Londres, 1848), 1 p.
         1/2 in-4. 5</desc>
               <note>Il leur fait ses offres de service pour la fourniture de vins</note>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000144_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Chamillart (Michel de),</name>
               <trait>
                  <p>ministre de la guerre et contrôleur général des finances sous Louis XIV,
                     successeur de Louvois et de Colbert, né en 1651, mort en 1721</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. ; à Lestang, 24 avril 1707, 3 p. in-4.</desc>
               <note>Très belle lettre relative à l'armée d'Italie, à l'échange de prisonniers avec
                  le prince Eugène, etc. Très curieux détails.</note>
               <desc>2° Pièce aut. ; (1715);, 3 p. in-4. 75</desc>
               <note>Importante pièce où il donne le détail de sa fortune avec ses projets de
                  partage entre Mme de Chamillart et leurs enfants</note>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000144_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Chaptal (J.-A.-C., comte),</name>
               <trait>
                  <p>illustre chimiste et homme d'Etat, de l'Acad. des Sciences, né à Nogaret
                     (Lozère) en 1756, mort en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1828, 3/4 de p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000144_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Charles Ier,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre, décapité en 1649</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en latin, au landgrave de Hesse-Cassel
         (Guillaume V, dit le Constant) ; Greenwich, 27 juin 1637, 1 p. in-fol., sceau très
         bien conservé. Le nom du destinaire a été découpé dans le texte et sur l'adresse.
         100</desc>
               <note>Lettres de créance pour le secrétaire Sengel qui vient de conclure un traité de
                  prolongation d'alliance avec la France.</note>
               </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000144_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Charles II</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en français, au prince de
         Brandebourg (Frédéric III, depuis roi de Prusse); Whitehall, 28 mars 1676, 1 p.
         in-4, cachels à ses armes avec soies. 100</desc>
               <note>Superbe lettre. « Mon cousin, j'ay esté bien aise d'apprendre que le présent
                  que je vous pretend faire un jour de l'ordre de l'ordre de la jartière, vous soit
                  agréable au point que vous me le témoignez dans la lettre que vous m'aviez escrite
                  sur ce sujet du 29.</note>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000144_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. au comte de Serent; Edimbourg, 5 mars 1802, 1 p. 1/2 in-4. 22</desc>
               <note>Curieuse lettre écrite pendant l'émigration. Il désire conférer avec MM
                  d'Harcourt et de Nantouillet; il demande à l'évêque de Léon (de Saint-Luc) des
                  nouvelles de M. de Buckingham</note>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000144_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Charron (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain et moraliste, auteur du Traité de la sagesse, né en 1541, mort
                     en 1603</p>
               </trait>
               <desc>Sa signature aut. sur le faux titre d'un ouvrage intitulé : Sententiae et
         exempla; 1559, in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000144_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Chaumont (Céline),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle actrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="45" xml:id="CAT_000144_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Chrestienne de France,</name>
               <trait>
                  <p>fille de Henri IV, duchesse de Savoie, célèbre par la fermeté de son
                     caractère</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. au duc de Lorraine; Florence, 8 juil. 1623,
         1/4 de p. in-fol., cachet à ses armes. Belle lettre relative au comte Soufa.
         20</desc>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000144_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Cipriani (Amilcar),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre révolutionnaire italien, aide-de-camp de Gustave Flourens pendant la
                     Commune</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à un publiciste ; prison de justice d'Ancône, 12 avril
         1882, 4 p. in-4 10</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il se plaint d'être tombé « dans un guet apens beaucoup plus
                  scellerat » que celui où il a failli perdre la vie en Egypte. « Il y a quinze mois
                  que je ne vois ni un rayon de soleil, ni une fleur, ni une feuille verte. » Depuis
                  sa condamnation, on redouble de rigueur et de surveillance, il n'espère pas être
                  délivré, comme il délivra Flourens, le 22 janvier 1871. Il compte que la Cour de
                  cassation annulera son arrêt de condamnation ; il recommande à ses amis de ne rien
                  tenter pour le délivrer</note>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000144_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Clairin (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain très distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-18 obl. Curieuse. 6</desc>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000144_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Clémenceau (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député du Var, né à Mouilleron-en-Pareds (Vendée) en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. Belle et curieuse lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000144_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Clerfayt (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre feld- maréchal autrichien, adversaire de Bonaparte en Italie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Cosnes (Moselle), 23 août 1792, 1 p. in-4. Rare.
         30</desc>
               <note>Lettre historique, relative à la reddition de Longwy, qu'il assiégeait, et
                  adressée sans doute au général français qui commandait cette place. Il envoie
                  prendre les ordres du duc de Brunswick et du roi de Prusse pour les points sur
                  lesquels ils ne sont pas d'accord, et annonce qu'il qu'il va prendre possession
                  d'une porte. « Nous aurons, dit-il, la facilité de régler toute chose, de manière
                  à ce que vous, Monsieur la garnison et tous les habitants aurons lieu d'être
                  satisfaits.</note>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000144_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Condé (Françoise d'Orléans-Longueville, princesse de),</name>
               <trait>
                  <p>seconde femme de Louis Ier, de Condé, morte en 1601</p>
               </trait>
               <desc>2 pièces sig.; 1595, 6 pages in-fol. 15</desc>
               <note>Bail passé entre la princesse et Joachim Rouault, marchand de la Flèche, pour
                  la terre de Baugé (Maine-et-Loire) et ses dépendances, Moliherne, Bouldray, La
                  Haye-le-Roy</note>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000144_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Conflans (Godefroi-Maurice de),</name>
               <trait>
                  <p>prieur de Vesseaux en Vivarais abbé d'Aiguebelle, évêque du Puy fils de J.-Fr.
                     de Conflans</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à d'Argenson; Paris, 31 août 1718 4 p. in-4. 20</desc>
               <note>Il lui demande d'intervenir entre les religieux d'Aiguebelle (Drôme), dont il
                  est l'abbé, et M. de Vibraye, héritier de M. de Grignan, au sujet de domaines
                  royaux aliénés depuis 1661</note>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000144_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Conscience (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>le romancier national de la Belgique, né à Anvers en 1812, mort en 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. en français, à M. de Soriano; Anvers 1856, 4 p. in-8. 20</desc>
               <note>Belle lettre où il lui conseille de ne pas s'inquiéter du mal de l'âme, du
                  spleen dont il est envahi : « Dans le cours de ma vie et de mes études j'ai appris
                  que les plus nobles natures, les âmes rêveuses et poétiques les intelligences à
                  aspirations idéales, sont presque toujours affectées, à l'entrée de la vie virile,
                  de cette tristesse vague et mystérieuse dont l'exagération peut prendre quelques
                  fois les apparences d'un dégoût universel; mais qui n'est, pour ainsi dire que la
                  préparation, l'incubation des puissances intellectuelles de l'homme qui entrevoit
                  les labeurs de la vie réelle.</note>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000144_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Coquelin aîné (B.-Constant),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédien du Théâtre-Français né à Boulogne-sur-Mer en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000144_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Coquelin cadet (E.-A.-H.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel comédien du Théâtre-Français, né à Boulogne-sur-Mer en 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000144_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Corot (J.-B.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000144_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Courbet (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre réaliste, membre de la Commune de Paris, né à Ornans (Doubs)
                     en 1819, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Champfleury, 2 p. in-8. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre : « C'est un tas d'idiot au café de l'Europe qui ont monté
                  cette conférence en faveur de Chin caliou (chien caillou), quand ils ont eu
                  orgarisé la chose, ils sont venus me demander de vouloir bien en être le
                  président, que c'était utile et demandé par les conférenciers, j'ai accepté,
                  etc.</note>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000144_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Coustou (Nicolas),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur. neveu et élève de Coysevox, né en 1663, mort en 1733</p>
               </trait>
               <desc>Manuscrit original avec additions autographes; vers 1693, 4 pages in-fol.
         25</desc>
               <note>Curieux document. Mémoire pour la fonte et l'érection de deux statues équestres
                  en bronze de Louis XIV (pour la ville de Lyon)</note>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000144_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Coustou (Ch.-Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>architecte, insperteur des bâtiments du roi</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.: 1757, 1 p. in-8. 18</desc>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000144_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Créci (Alexandre Lemoine de),</name>
               <trait>
                  <p>premier valet de chambre de Louis XVI, garde du garde-meuble, décapité le 19
                     messidor an II (7 juillet 1794)</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Versailles, 15 jauvier 1783, 1 p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000144_e60">
               <num>60</num>
               <name type="author">Crèmieux (Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre avocat et homme d'Etut, membre du Gouvernement provisoire en 1848 et du
                     Gouvernement de la Défense nationale en 1871</p>
               </trait>
               <desc>13 l. a. s., dont une à la 3er personne ; 1832-1863, 20 pages in-4 et in-8. On
         a joint deux portraits, dont un au crayon. Intéressant dossier. 75</desc>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000144_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Creuzé de Lesser (Aug., barou)</name>
               <desc>poète et auteur dramatique distingué, préfet
         de l'Hérault, né en 1771, mort en 1830. 7 l. a. s. dont une de sa femme ;
         1812-1828, 10 pages 1/2 in-4. Intéressante réunion. 35</desc>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000144_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Croizette (Sophie),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédienne du Théâtre-Français, née à Saint-Pétersbourg en 1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000144_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Dalou (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur conlemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 p. in-8. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000144_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Daubigny (C.),</name>
               <trait>
                  <p>un de nos plus célèbres peintres paysagistes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Maxime Lalanne, 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000144_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Daudet (Alphonse),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un collaborateur, 2 p. petit in-8. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre toute relative à une pièce de théâtre tirée de Jack</note>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000144_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">David d'Angers (P.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus grands sculpteurs du XIXe siècle, né en 1789, mort en 1856</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000144_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Decamps (A.-G.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de paysages et d'animaux</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000144_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Déjazet (Virginie),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 p. 1/2 in-18. Papier à son chiffre. 6</desc>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000144_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Delacroix (Eugène),</name>
               <trait>
                  <p>le gran I peintre d'histoire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000144_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Delaroche (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres peintres de l'école française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme Merle (Marie Dorval), 1 p. in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000144_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Descamps (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>excellent peintre d'histoire de l'école flamande, auteur de la Vie despeintres,
                     né à Dunkerque en 1714, mort en 1791</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Panckoucke ; Rouen, 23 novembre 1769, 3/4 de p. in-4. Curieuse
         lettre au sujet de sa collaboration à l'Encyclopédie. 18</desc>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000144_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Deschamps (Antony),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur romantique, traducteur de la Divine Comédie, né en 1800, mort en
                     1869</p>
               </trait>
               <desc>A Félicien David, pièce de vers aut. sig., 1 p. in-4. Belle pièce. 8</desc>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000144_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Desclée (Aimée),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédienne du Gymnase</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000144_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Detaille (E.louard),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre militaire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000144_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Devonshire (Gcorgina Spencer, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>femme célèbre, qui joignait à une éclatante beauté les dons de l'esprit et de
                     la grâce, auteur de poésies dont la plus célèbre eut l'honneur d'être traduite
                     en français par Delille, née en 1757, morte en 1806</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. de ses initiales, en français ; Lille, 1789, 1/2 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000144_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Devrient (Wilhelmine Schroeder),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus grandes cantatrices de l'Allemagne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Pixis; Dresde, 1832, 7 p. in-8, cachet. Très intéressante lettre.
         15</desc>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000144_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Diaz (Narcisse),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000144_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Didon (le père J.-Henri),</name>
               <trait>
                  <p>dominicain, célèbre prédicateur, né au Touvet (Isère) en 1840</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., 1/8 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000144_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Doré (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre et dessinateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000144_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Dorval (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice de drame, interprète des plus beaux ouvrages des
                     romantiques, née à Lorient en 1798, morte en 1849</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.. 2 p. in-8, cachet. 10</desc>
               <note>Très belle lettre où elle s'excuse de n'avoir pas été chez elle « la première
                  fois que messieurs les élèves du collège Charlemagne s'y sont présentés. »</note>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000144_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Dreux (P.-A. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre architecte français, élève de Percier et de Fontaine, né en 1768</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au sculpteur Roman, Rome, 1821, 2 p. in-4. 10</desc>
               <note>Intéressante lettre où il parle de la restauration du théâtre d'Orange dont il
                  est chargé</note>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000144_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Drouais (Jean-Germain),</name>
               <trait>
                  <p>peintre célèbre du XVIIIe siècle, fils de François-Hubert Drouais, né en 1763,
                     mort en 1788</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la 3e personne.; (1780);, 1/2 p. in-fol. Rare 38</desc>
               <note>Supplique au comte de Provence pour obteriir de lui le titre de peintre
                  ordinaire. Il rappelle que Louis XVI, le comte d'Artois et le duc d'Orléans ont
                  déjà des peintres attachés à leur personne</note>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000144_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Ducornet (César),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, ne sans bras à Lille en 1806, mort en 1856</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 6</desc>
               <note>Il remercie son correspondant des démarches qu'il fait pour lui auprès du baron
                  Taylor, et l'avise qu'il est membre de l'association des artistes depuis sa
                  fondation</note>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000144_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Dumas (Alexandre) père,</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. 1/2 in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000144_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Dupleix (Joseph, marquis),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre gouverneur des possessions françaises dans les Indes, né à Landrecies
                     (Nord) en 1697, mort en 1764</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Pondichéry, 11 août 1752, 2 p. in-fol., cachet à ses armes très
         bien conservé. 25</desc>
            </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000144_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Dupuis (Rose),</name>
               <trait>
                  <p>comédienne distinguée du Théâtre-Français, née à Poissy en 1786</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Jouslin, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Elle le prie de la faire remplacer dans la Fille d'honnenr par Mlle Leverd où
                  Mme Moreau. « Je n'ai pas de toilette dans ce moment, qui puisse convenir à ce
                  rôle.</note>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000144_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Dupuis (Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédien du Gymnase et du Vaudeville, fils de la précédente, né en
                     1825, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000144_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Duran (Carolus),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1883, 3 p. in-8. 10</desc>
               <note>Très belle lettre où il donne son appréciation sur Fromentin. Curieux
                  détails</note>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000144_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Este (Alphonse d'),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Ferrare, frère d'Eléonore, tour à tour le bienfaiteur et le persécuteur
                     du Tass;, né en 1533, mort en 1597</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Sevirvolo de Faenza, à Albinea; Reggio, 9 janvier 1558, 3/4 de p.
         in-fol., cachet à ses armes. 35</desc>
               <note>Belle lettre historique. La guerre qu'il soutient pour la cause française
                  contre les Espagnols l'oblige à faire démolir Quercuola, mais il veut qu'on
                  respecte la demeure de Julia Pagana</note>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000144_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Estrées (Jean d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre guerrier français du XVIe siècle, général et grand maître de
                     l'artillcrie, cité dans Brantôme, qui en fait un curieux portrait, né en 1486,
                     mort en 1571</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Charles de Lorraine, cardinal de Guise; Metz, 2 juin 1558, 1 p. in-
         fol. Rare. 50</desc>
               <note>Lettre historique sur le siège de Thionville. Il demande la solde de ses
                  canonniers; faute de paiement, il a été abandonné par vingt-huit des meilleurs au
                  moment d'attaquer Thionville, à l'aide de deux plateformes munies d'artillerie. Le
                  siège est dirigé par Strozzi et François, duc de Guise. (Thionville devait
                  succomber le 22 juin)</note>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000144_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Estrées (Jean VI d'),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Laon, pair de France, père de François- Annibal, mort en 1664</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Monseigneur...; (Laon), 12 décembre 1686, 1 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000144_e92">
               <num>92</num>
               <name type="author">Fantin-Latour (I.-Th.-H.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain très distingue, né à Grenoble en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au peintre Bonvin; 1879, 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000144_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author">Fauche-Borel (Louis de),</name>
               <trait>
                  <p>l'un des agents les plus actifs de l'émigration près de Barras, Talleyrand,
                     Pichegru et Moreau, auteur de Mémoires, né à Neufchâtel (Suisse) en 1762, mort
                     par suicide en septembre 1829</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au duc d'Havré (Ernest de Croy); Neufchâtel, 14 mai 1829, 2 p. 1/2
         in-4. 30</desc>
               <note>Belle et curieuse lettre. Il le prie de l'aider à rentrer dans une somme de 120
                  000 francs dépensée en 1799 pour la cause des Bourbons; le marquis de la
                  Maisonfort, son ex-associé, lui a nui près de M. de Blacas; après lecture des
                  pièces remises au baron de Marguerittes, il espère que le duc lui fera rendre
                  justice (En septembre 1829, Fauche-Borel n'ayant rien obtenu se suicida)</note>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000144_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Faucher (César et Constantin),</name>
               <trait>
                  <p>dits les Jumeaux de la Réole, généraux français, nés en 1739, fusillés à
                     Bordeaux le 27 septembre 1815</p>
               </trait>
               <desc>1 pièce collective aut. sig. par les deux frères : 1 p. in-18. Découpée d'une
         pétition. -2° pièce sig. par le maréchal Louis de Noailles ; 24 octobre 1790, 1 p.
         in-fol., à mi-marge. 30</desc>
               <note>Il appuie la demande faite par les frères Faucher, sous-lieutenants au régiment
                  de chasseurs d'Alsace, d'un congé pour se rendre aux Iles de France et de Bourbon,
                  où leurs affaires les réclament</note>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000144_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Faure (J.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand chanteur de l'Opéra, né à Moulins en 1830</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une dame, 1 p. 1/2 in-8. 15</desc>
               <note>Très belle lettre où il donne la liste sommaire des opéras dans lesquels il a
                  chanté</note>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000144_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Fechter (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédien français, né à Londres en 1823, mort à New-Yoik en 1879</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Paris (1857);, 2 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000144_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Fénelon (Gab.-Jacq. de Salignac marquis de la Mothe),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate. ambassadeur en Hollande, neveu de l'archevêque de Cambrai, tué à
                     Raicoux en 1746</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 1er février (1724);, 4 p. in-4. 20</desc>
               <note>Lettre historique. Il demande des instructions pour se rendre incognito en
                  Hollande, auprès du prince de Nassau, stathouder à la Haye</note>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000144_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Foix (Paul de),</name>
               <trait>
                  <p>fils de Jean, comte de Carmain, conseiller au Parlement et ami d'Anne du Bourg,
                     ambassadeur près de Marie Stuart et d'Elisabeth, archevêque de Toulouse, né en
                     1578, moit en 1584</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Londres, 1er septembre 1562, in-4 obl. cachet. 15</desc>
               <note>Attestation de services délivrée par Paul de Foix « conseillier du roy (Charles
                  IX) et son ambassadeur vers la royne d'Angleterre (Elisabeth) à Nicolas Lesert
                  chevaul- cheur ordinaire de l'escurye.</note>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000144_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Frappa (José),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain très distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au peintre Jules Garnier; 1889, 1 p. petit in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000144_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Freycinet (Ch. de),</name>
               <trait>
                  <p>homme d'Etal, ministre de la guerre, de l'Acad. fr , né à Foix en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1871, 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 15</desc>
               <note>Belle lettre où il annonce l'apparition de son livre : La Guerre en province
                  pendant le siège de Paris</note>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000144_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Fromentin (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre paysagiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre. Très belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000144_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Fugère (Lucien),</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs chanteurs contemporains de l'Opéra- Comique, né en 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000144_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Gambetta (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le grand orateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. 8. à un journaliste; 1872, 1 p. in-8. Belle lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000144_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Gambetta (Léon)</name>
               <desc>Pièce sig. avec 6 mots ant., comme ministre des affaires étrangères; 1882, 1/2
         p. in-4, tête impr. 12</desc>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000144_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Garibaldi (Giuseppe),</name>
               <trait>
                  <p>le grand patriote ilalien</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., comme général en chef de l'armée des Vosges; Autun, 7 janvier 1871,
         1 p. in-8. Légère déchirure. 10</desc>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000144_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Garnier (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain distingué, auteur de la Galerie de Rabelais, né en 1847,
                     mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000144_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Gavarni (S.-P. Chevalier dit),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel caricaturiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Un peu tachée. Intéressatte. 5</desc>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000144_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Gayarre (Julian),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chanteur espagnol, né en 1849, mort en 1890</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Milan, 1876, 1 p. in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000144_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">George II,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en allemand, au duc de Saxe-Hildburghausen :
         palais de Saint-James, 20 janv 1758, 1 p. 1/2 in-fol., cachet. Piquée d'humidité.
         20</desc>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000144_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Girardon (François),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres sculpteurs du XVIIe siècle, né à Troyes en 1628, mort en
                     1715</p>
               </trait>
               <desc>Quitt. sig. sur vélin ; 2 août 1700, in-8 obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000144_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Gobert (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>peintre de portraits, de l'Acad. de peinture, né en 1666, mort en 1744</p>
               </trait>
               <desc>Quitt. sig. sur vélin; 1708, in-8 obl. 12</desc>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000144_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Gonzague (Louis, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>patricien de Venise, qui renonça en 1772, moyennant une pension de 20,000
                     florins, à toutes ses prétentions sur les anciennes possessions des
                     Gonzague</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au comte d'Escherny; Mayence, 17 mai 1789, 2 p. in-4.
         25</desc>
               <note>Intéressante lettre. Il le recommandera, comme diplomate, au comte d'Hertzberg
                  et au roi de Prusse. « Je crains fort que les écars généreux (de la France) ne
                  deviennent une sublime pièce de teatre, écrite dans le style de Corneille dont la
                  tête étoit fièrement républicaine et le coeur bassement esclave.»</note>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000144_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Goulas (Léonard),</name>
               <trait>
                  <p>secrétaire des commandements de Gaston d'Orléans, cousin de l'auteur des
                     Mémoires</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Chavigny ; Blois, 10 nov. 1635, 1 p. in-4, cachets. Belle
         lettre. 22</desc>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000144_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Gribeauval (J.-B. Vaquette de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre, général d'artillerie, né à Amiens en 1715, mort en 1789</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Paris, 19 mars 1778, 2 p. in-4. 8</desc>
               <note>Belle lettre relative à la construction d'ouvrages de défense</note>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000144_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Grisi (Giulia),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres cantatrices du Théâtre-Italien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Tadolini, 1 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000144_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Henri de Prusse,</name>
               <trait>
                  <p>frère du grand Frédéric, prince savant, lettré et libéral, lié avec tous les
                     écrivains du XVIIIe siècle</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à Mme de Goetze ; Rheinsberg, 20 avril 1789, 1 p. in-4.
         Lettre de condoléances au sujet de la mort du général de Goetze. 30</desc>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000144_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Hesse Darmstadt (Louis Ier, landgrave de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Fidêle, fils de Georges Ier et de Madeleine de Brandebourg, né en 1577,
                     mort en 1626</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. à son gendre le duc Louis-Frédéric de
         Wurtemberg : Darmstadt, 19 juillet 1620, 2 p. in-fol. 30</desc>
               <note>Très intéressante lettre. Il désire s'entendre avec le duc et les autres
                  princes de la maison de Wurtemberg au sujet de mandements de l'évêque de
                  Strasbourg qui lui semblent nuisibles aux intérêts protestants</note>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000144_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Hozier (Ch. d'),</name>
               <trait>
                  <p>savant généalogiste, né en 1640, mort en 1732</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; 1698, in-4. 8 » Certificat de noblesse de Jean Courtois,
         officier du roi, avec armoiries peintes</desc>
               </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000144_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Hozier de Sérigny (Ant.-M. d')</name>
               <desc>célèbre généalogiste, petit-neveu du précédent, né en 1721, mort vers 1810. -Pièce
         sig., 3 p. 1/2 in-fol. 20</desc>
               <note>Intéressante pièce. Copie conforme des lettres de noblesse données par le roi
                  Louis XIV à Jean de Hautecloque, sieur d'Abancour (Picardie), avril 1700</note>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000144_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Ingres (J.-B.-D.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre peintre d'histoire, né en 1781, mort en 1867</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. Belle lettre 6</desc>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000144_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Jacques Ier,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre, fils de Marie-Stuart, successeur de la reine Elisabeth, sa
                     cousine, né en 1566, mort en 1625</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en latin, au prince Jean-Georges d'Anhalt
         -Bernbourg ; Westminster, 30 avril 1619, 1 p. in-fol. 150</desc>
               <note>Superbe lettre. Il lui adresse son chambellan, Jacques, vicomte de Duncaster,
                  qui se rend près de la Diète germanique (pour apaiser la guerre de Trente ans,
                  commencée l'année précédente en Bohême, entre l'empereur Ferdinand II et
                  l'électeur palatin Frédéric V)</note>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000144_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Jarnac (Guy de Chabot, seigneur de),</name>
               <trait>
                  <p>maire de Bordeaux, gouverneur de La Rochelle, la meilleure épée de son temps,
                     famneux par son combat avec La Chataigneraie, auquel il porta un coup appelé
                     depuis coup de Jarnac</p>
               </trait>
               <desc>Quittance sig., sur vélin, comme maire perpétuel de Bordeaux; le dernier jour
         de juillet 1539, 1 p. in-fol. obl. Très rare. 50</desc>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000144_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Jeanne de France,</name>
               <trait>
                  <p>fille de Louis XI, première femme de Louis XII, qui la
                     répudia, fondatrice de l'ordre de l'Annonciade, béatifiée, née en 1464, morte en 1505.</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. aux gens du
         conseil du duc d'Orléans ; Amboise, 7 décembre, 1/2 p. in-8 oblong. Rare.
         110</desc>
               <note>Jolie pièce. « Nous envoyons devers monsgr le Roy (Charles VIII) le controlleur
                  de nostre despence pour avoir les lettres dont nous avez escript derrenierement et
                  affin que les puissions avoir bien amples et qu'elles soient de grand
                  effort.</note>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000144_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Joyeuse (François, cardinal de),</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Narbonne, de Toulouse, puis de Rouen, né en 1562, mort en 1615.</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., signée aussi : 1° par J.-L. de Nogaret, duc de La Valette et d'Epernon : 2e par Jean de Bertier, évêque
         de Rieux; 15 mars 1611, 7 p. in-fol. 30</desc>
               <note>Transmission par le cardinal Joyeuse, archevêque de Rouen, au duc d'Epernon,
                  agissant pour son troisième fils Louis, dit depuis cardinal de la Valette, alors
                  abbé cistersien de Grand-Selve, de l'archevêché de Toulouse ; l'acte énumère les
                  bénéfices que se réservent mutuellement les deux prélats ; l'évêque de Rieux y
                  intervient comme mandataire du cardinal de Joyeuse</note>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000144_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Judic (Anna),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice des Variétés, née à Semur en 1850</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000144_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Jullien de Paris (Marc-Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste, fils du conventionnel Jullien de la Drôme, célèbre par sa mission à
                     Bordeaux, né en 1775, mort en 1848</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec 7 mots aut. à l'amiral Baudin ; 28 mars 1840, 2 p. in-4.
         8</desc>
               <note>Minute d'une lettre où il lui expose les pro its de communication entre les
                  deux mers Pacifique et Atlantique</note>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000144_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Lablache (L.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chanteur italien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. petit in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000144_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Lacordaire (F.-H. D.),</name>
               <trait>
                  <p>éminent prédicateur, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Scheler; Bruxelles, 28 avril 1847, 1/2 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000144_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">La Ferté (D.-P.-J. Papillon de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et savant distingué, intendant des Menus-Plaisirs du roi, né à
                     Châlons-sur-Marne en 1727, guillotiné en 1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Paris, 6 mai 1784, 4 pages pleines in-4. 40</desc>
               <note>Intéressante lettre toute relative à l'Opéra. L'état des pensions « est très
                  élevé, mais malheureusement avec la variété des ouvrages que l'on est forcé de
                  donner aujourd'hui pour attirer le public, il ne peut être moindre. » Le guet
                  oblige les carrosses des personnes se rendant à l'Opéra à prendre la file, comme
                  si elles se promenaient; elles arrivent en retard au spectacle, cet inconvénient
                  risque de dégarnir les petites loges. Le ténor Sallier demande une prolongation de
                  congé : « Il a dû voir la reine (Marie- Antoinette) qui l'aura peut-être engagé à
                  rester pour les fêtes. » M. de la Ferté se plaint des réclamations « des sujets
                  qui ne sont pas contents de leur sort; j'ai été obligé d'employer plusieurs fois
                  depuis 15 jours, jusqu'à 4 et 5 heures de discussions de suite par jour avec tous
                  ces êtres déraisonnables.</note>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000144_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">La Grange (Anna de),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres cantatrices de notre époque, née en 1825</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à la comtesse de Castellane) ; (Milan, 1845), 3 p. in-8. 15</desc>
               <note>Curieuse épître. Elle est sans lettres de sa famille et parle de ses débuts : «
                  Nous n'avons vu que treis ou quatre fois le comeNeipperg; on le dit très épris
                  d'une belle actrice italienne.</note>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000144_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">La Guiche (Henrielte de),</name>
               <trait>
                  <p>comtesse d'Alais, fille du maréchal de Saint- Géran, épouse du duc d'Angoulême
                     petit-fils de Charles IX, fondatrice des Minimes de la Guiche, protectrice des
                     poètes de son temps, qui l'ont célébrée dans leurs vers</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Châteldon (Puy-de-Dôme), 18 octobre 1655, 2 p. 1/2 in-4. Légère
         tache. 40</desc>
               <note>Constitution de rente pour la fondation d'une messe hebdomadaire et perpétuelle
                  en l'église Saint-Sulpice de Châteldon</note>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000144_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Lahorie (Victor-C.-A. Fanneaude),</name>
               <trait>
                  <p>brave géneral de la République, parrain de Victor Hugo, compromis dans la
                     conspiration Malet, né à Gavron (Mavenne) en 1766, fusillé le 29 octobre
                     1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Quantin, à Vannes ; 26 floréal an V, 1 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000144_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">La Luzerne (C.-H.. comte, de),</name>
               <trait>
                  <p>homme d'Etat, ministre de la marine sous Louis XVI</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. ; Port- au-Prince, 1787, 1 p. in-fol. 4</desc>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000144_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">La Pérouse (J.-F. de Galaup, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre et infortuné navigateur</p>
               </trait>
               <desc>2 pièces relatives à l'Astrolabe et à la Boussole; Brest el Valognes, 1794-96,
         11 pages in-4 et in-fol. Piquées d'humidite. 15</desc>
               <note>Copie de pièces concernant un des compagnons de la Pérouse, le chevalier
                  d'Aigremont Pépinvast, embarqué comme enseigne sur l'Astrolabe, sous les ordres de
                  Fleuriot de Langle. Transcriptions de lettres adressécs à la mère du chevalier ;
                  lettre de d'Aigremont lui-même où il raconte le voyage de l'Astrolabe jusqu'à son
                  arrivée aux côtes de l'Amérique russe, sous le mont Saint-Elie. Il donne des
                  détails sur le naufrage de MM. d'Escures, de Pierrevert, de Montarnal, des deux
                  frères de Laborde, avec les canots qu'ils commandaient; il y a là des détails
                  inédits à recueillir</note>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000144_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Lassalle (Ant.-Ch.-L. de),</name>
               <trait>
                  <p>le plus brillant général de cavalerie des guerres de la République et de
                     l'Empire, né à Metz, tué à la bataille de Wagram</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Audval ; Poitiers, 20 mars 1808, 1 p. in-8, cachet. Très rare.
         40</desc>
               <note>L'Empereur vient de lui donner 50,000 fr. de rente en terres, moitié en
                  Westphalie et moitié en Hanovre. C'est, s'écrie-t-il, d'une magnificence
                  étonnante. Il demande son équipage et son ceinturon noir à la housarde</note>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000144_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">La Suze (Henriette de Coligny. comtesse de),</name>
               <trait>
                  <p>femme poète du XVIIe siècle, célèbre par ses galanteries, mariée en premières
                     noces à Thomas Hamilton, puis à Gaspard de Champagne, admise par Titon du
                     Tillet dans son Parnasse, et amie re Poileau, née en 1618, morte en 1673</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; 7 décembre 1663, 1 p. 1/2 in-fol. 20</desc>
               <note>Quittance de la comtesse de la Suze. agissant pour elle et son mari, au
                  maréchal de France, Louis Foucault, c'mte du Dognon, de 2,000 livres tournois,
                  valeur de la terre de Lumigny, sise près Rozoy-en- Brie (Seine-et-Marne-</note>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000144_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Laurent (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice de drame</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; 1878, 3 p. in-8. Papier à son chiffre. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000144_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Lauzun (Ant. Nompar de Caumont, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, favori de Louis XIV, époux de la Grande Mademoiselle</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; 1720, 1 p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000144_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">L'Averdy (Cl.-Ch.-Fr de),</name>
               <trait>
                  <p>faneux contrôleur général des finances sous Louis XV, membre honoraire de
                     l'Acad. des Inscriptions, né en 1723, décapité en 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Thacussion ; Neuville, 1774, 3/4 de p. in-4, cachet à ses armes.
         10</desc>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000144_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">Le Breton (Heclor),</name>
               <trait>
                  <p>écuyer, seigneur de la Douaneterie et de la Chesnaye, roy d'armes de France au
                     titre de Montjoye Saint-Denis; ce fut lui qui, le 12 mai 1636, reçut commission
                     de déclarer la guerre à l'Espagne au nom de Louis XIII</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 1643, in-4 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000144_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Lebrun des Marettes (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>céèbre théologien, élève et propogateur des doctrines de Port-Royal, pour
                     lesquelles il fut enfermé à la Bastille pendant cinq ans, né vers 1651, mort à
                     Orléans en 1731</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Oléans, 20 mai 1713, 2 p. 1/2 in-8. 15</desc>
               <note>Belle lettre relative à ses papiers qu'on lui avait saisis lors de son
                  emprisonnement à la Bastille</note>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000144_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Lefebvre (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain très distingué, de l'Acad. des Beaux-Arts, né à Tournan
                     (Seine etMarne) en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , 3 p. petit in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000144_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Lemaître (Fré lérick),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre comédien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000144_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Lemot (F.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>habile statuaire, de l'Institut, né à Lyon</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 30 floréal an X (20 mai 1802), 2 p. in-4. 18</desc>
               <note>Relative à la statue d'Apollon qui lui a été commandée pour la bibliothèque du
                  Conservatoire de musique</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000144_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Lespinasse (Claire Françoise, Mlle),</name>
               <trait>
                  <p>femme cclèbre du XVIIIe siècle, née à Lyon en 1731, morte en 1776</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. à Suard; 1 p. in-8. Le feuillet de l'adresse en parlie déchiré.
         22</desc>
               <note>Spirituelle lettre où elle s'excuse de ne p.uvoir se rendre au « Temple ».
                  L'homme propose et « le diable dispose.. Si de vivre beaucoup était bien vivre, je
                  serai plus heureuse et plus vieille que Dieu.</note>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000144_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Le Thière (Guillaume Guillon, dit),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, de l'Institut, né à la Guadeloupe en 1760, moit en
                     1832</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s.; Paris, 6 oct. 1831, 1/3 de p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000144_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Ligne (Ch.-Joseph. maréchal, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>général autrichien, célèbre bel esprit du XVIIIe siècle, né en 1735, mort en
                     1814</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. (signature enlevée) aux frères Wallher, à Dresde; Vienne, 30 mai
         1795, 1 p. in-4. 15</desc>
               <note>Il leur adresse un manuscrit à diviser en trois volumes; il y traite de Louis
                  de Bade, de Bussy-Rabutin, des guerres des Autrichiens contre les Turcs. Il veut
                  qu'on ajoute à ses oeuvres posthumes Parthenizza, Quant à ses Confessions, elles
                  ne seront « imprimées que dans une trentaine d'années; car tous ceux qui y sont
                  nommés sont encore jeunes.</note>
            </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000144_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Lind (Jenny),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice suédoise</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Birmingham, 5 sept. 1818, 3 p. petit in-8. Belle lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000144_e149">
               <num>149</num>
               <name type="author">Liotard (Jean -Michel),</name>
               <trait>
                  <p>graveur suisse très distingué, frère jumeau du Peintre turc, né à Cenève en
                     1702. mort vers 1760</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s.ig. 2 fois; Paris. 1732, 1p. in-8 obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000144_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Longueville (Catherine de Gonzague, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Louis de Gonzague, prince de Mantoue et duc de Nevers, épouse de Henri
                     Ier, duc de Longueville, née en 1568, morte en 1629</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au prince de Mantoue (Charles II, duc de Nevers, son neveu); (1628);, 3
         p. in-fol., cachets avec soies à ses armes. 50</desc>
               <note>Belle et importante lettre historique. Elle le félicite d'avoir réussi dans son
                  voyage, près de l'empereur et de l'impératrice d'Allemagne, pour obtenir
                  l'investiture du duché de Mantoue; elle est heureuse du prochain accouchement de
                  Marie de Gonzague, qui lui donnera bientôt un fils Charles III). Richelieu et
                  Louis XIII, malgré le siège de la Rochelle, vont secourir Casal, cerné par les
                  Espagnols et le duc de Savoie; les maréchaux d'Estrées et de Créqui se préparent à
                  pénétrer dans le Montferrat, où les suivront M. de Bellegarde et le
                  cardinal</note>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000144_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Louis (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre architecte, qui a construit le théâtre de Bordeaux</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Bordeaux, 26 février 1776, 1 p. in-4. Très rare. 40</desc>
               <note>Curieuse lettre : « l'es travaux de la nouvelle comédie n'ont discontinué que
                  pendant les gélées. Je n'ai point perdu de vue le désir que vous avez, Monsieur,
                  de voir au plus tôt le public dans cette salle, afin de le tranquilliser et le
                  mettre plus commodément.</note>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000144_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Lowe (sir Hudson),</name>
               <trait>
                  <p>général anglais, le gardien de Napoléon Ier à Sainte- Hélène, né en 1769, mort
                     en 1844</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Sainte-Hélène, 24 mai 1810, 1 p. in-fol., têle impr., cachet.
         15</desc>
            </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000144_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Luynes (Ch. d'Albert, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>connétable de France, favori de Louis XIII</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. au marquis d'Avoier (de la famille de
         Montberon en Angoumois) ; Paris, 27 janvier 1620, 1 p. in-fol., cachets avec soies
         à ses armes. 30</desc>
               <note>Lettre historique. Il rassure le marquis sur les armements de Louis XIII, qui
                  ne visent que la reine Marie de Médicis et les princes mécontents</note>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000144_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Lytton (Edouard-Robert Bulwer, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate et écrivain anglais, ambassadeur à Paris, né en 1831, mort
                     récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur français, 2 p. 1/4 in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000144_e155">
               <num>155</num>
               <name type="author">Mably (Gabriel Bonnot,</name>
               <trait>
                  <p>abbé de</p>
               </trait>
               <desc>littéraleur et publiciste des plus distingués, frère de l'abbé de Con tillac,
         né à Grenoble en 1709, mort en 1785. Pièce sig. avec deux mots aut., sig. aussi par
         Bonnot de Mably, prévôt général du Lyonnais; 1752, 1 p. in-4 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000144_e156">
               <num>156</num>
               <name type="author">Maillebois (Marie : Emmanuelle d'Alègre de),</name>
               <trait>
                  <p>fille d'Yves, marquis d'Alègre, maréchal de France, et de Jeanne-Françoise de
                     Garaudl, née en 1692, mariée en 1713 au maréchal de Maillebois</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au contrôleur général Nicolas Desmarets, déc. 1716, 4 p. in-4.
         10</desc>
               <note>Elle lui demande des nouvelles de la santé de Mme Desmarets, sa belle-mère, et
                  s'excuse d'avoir placé un cadenas à l'entrée de son appartement, pour n'être pas
                  importunée et par crainte de la petite vérole : elle lui parle encore de Mme de
                  Guébriant</note>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000144_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Malesherbes (Lamoignon de),</name>
               <trait>
                  <p>ministre et défenseur de Louis XVI</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., avec un post-script, de 3 lig. aut., au président de Brosses;
         Fontainebleau, 1775, 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000144_e158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Malibran (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Robert, direcdu Théâtre-Italien; Londres, 1829, 1 p. in-4.
         20</desc>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000144_e159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Malibran (Marie)</name>
               <desc>Pièce sig.; Paris, 1831, 1/2 p. in-4. 12</desc>
               <note>Reçu de la somme de 1,075 francs « pour ma première représentation de la
                  semaine courante » au Théâtre-Italien</note>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000144_e160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Malot (Hector),</name>
               <trait>
                  <p>romancier contemporain très distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 3/4 in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000144_e161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Mancini (Olympe),</name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Soissons, nièce de Mazarin, aimée de Louis XIV, exilée de la cour à
                     la suite d'une intrigue contre Mlle de la Vallière impliquée dans la célèbre
                     affaire des poisons, mère du prince Eugène de Savoie</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., sig. aus i par son fils Philippe de Savoie; Paris, 31 janvier,
         1676, 3 p. in- fol. 28</desc>
               <note>Quittance délivrée à Armand-Charles de la Porte, duc de la Meilleraye et de
                  Mazarin, légataire universel du cardinal, de la somme de 9,971 livres 9 sols 6
                  deniers pour redevances sur l'abbaye de Corbie et de Saint-Nicolas-des-Prez, près
                  Bibemont</note>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000144_e162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Manet (Edouard),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et aquafortiste distingué, le chef des Impressionnistes, ne en 1833,
                     mort en 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste, 1 p. petit in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000144_e163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Marais (L.),</name>
               <trait>
                  <p>acteur distingué, créateur du rôle de Michel Strogoff, né en 1833, mort
                     récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. petit in-8. Papier à son chiffre. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000144_e164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Marck (Louis-Pierre, comte de la),</name>
               <trait>
                  <p>barou de Lumain, seigneur de Serain, de Kerpen, ambassadeur en Espagne et
                     lieutenant-géneral, qui se distingua dans la guerre de la succession
                     d''Autriche</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Aix-la-Chapelle, 2 sept. 1743, 1 p. in-4. 15</desc>
               <note>Lettre historique. Ill'entretient des négociations entamées avec le roi de
                  Prusse pour résister à la ligne de Worms où étaient entrés Marie Thérèse et le roi
                  d'Angleterre (Georges II) ; l'ambassadeur a laisse entendre « que son maître
                  seroit toujours porté à prendre le parti du plus offrant.</note>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000144_e165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Marie-Thérèse d'Autriche,</name>
               <trait>
                  <p>reile de France, fille de Philippe IV, femme de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à d'Aguesseau, intendant de Languedoc; Saint -Germain -en -Laye, 13
         juin 1672. 1 p. 1/2 in-fol. Petile déchirure atteignant légèrement le texte. 20 »
         Lettre historique. Comme régente de France, en l'absence de Louis XIV entré en
         Hollande, elle lui annonce la prise d'Orsoy, Rimberg, Wesel, Burich, et lui
         ordonne, à ce propos, de faire chanter un Te Deum.</desc>
               </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000144_e166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Marie Leczinska, reine de France.</name>
               <desc>Let. sig. au pape; Versailles. 18 juin 1729, 1 page double in-fol.
         28</desc>
               <note>Superbe lettre au sujet de la nomination à un bénéfice de A.-Fr. d'Albe,
                  religieux de l'ordre de Saint-Benoit, diocèse de Luçon.</note>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000144_e167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Marie Leczinska</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 1751, double in-fol. obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000144_e168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Marie (Adrien),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et dessinateur, né en 1848, mort à Cadix le 29 avril 1891</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000144_e169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Marin (Jos-Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>habile sculpteur, rival de Clodion, né en 1773, mort en 1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Santerre ; Paris, 23 déc. 1818, 1 p. 3/4 in-4. 20</desc>
               <note>Belle lettre où il parle de sa statue de Tourville (cette statue est dans la
                  cour du château de Versailles)</note>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000144_e170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Mario (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>marquis de Candia, le célèbre ténor</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre. 6</desc>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000144_e171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Mars (Mlle),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre comédienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mlle Georges, 1 p. in-18. 8</desc>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000144_e172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Martignac (J.-B. Silvère Gaye, vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>homme d'Etal, ministre de Charles X, né à Bordeaux en 1776, mort en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Talma ; Bordeaux, 6 novembre 1812, 2 p. 1/4 in-4. 20</desc>
               <note>Très jolie lettre, Il demande à Talma des nouvelles de ce qui s'est passé à la
                  Comédie- Française, où on lui avait suscité des désagréments, et l'engage à venir
                  passer un mois à Bordeaux... « Si vous n'avez pas besoin du théâtre, le théâtre a
                  un bien grand besoin de vous, et il ne serait pas juste au moins que nous, à qui
                  vous n'avez aucun reproche à faire, nous fussions punis des fautes
                  d'autrui.</note>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000144_e173">
               <num>173</num>
               <name type="author">Martinozzi (Anne-Marie),</name>
               <trait>
                  <p>nièce de Mazariu, princesse de Conti, bellesoeur du grand Condé, femme célèbre
                     par sa piété et sa bienfaisance, et que Mme de Sévigné appelle Mère de
                     l'Eglise, morte en 1672</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., sig. aussi par son mari le prince de Conti (Armand de Bourbon), et
         le chancelier Michel Le Tellier ; Paris, 10 nov. 1664, 2 p. in-fol. 23</desc>
               <note>Quittance du prince et de sa femme à Le Tellier de 8,400 livres restant de
                  141,400 livres, valeur des terres de Culan et de Prévéranges (Cher), vendues à Le
                  Tellier</note>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000144_e174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Matet (Ch.-P.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre distingué éleve de Hersent, né à Montpellier</p>
               </trait>
               <desc>3 L. a. s. à Gustave Pillet; Montpellier, 1836-1847, 3 p. 1/2 in-4. 20</desc>
               <note>Toutes relatives au portrait du général baron Durrieu</note>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000144_e175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Maurepas (J.-F. Phélypeaux, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre premier ministre de Louis XV et de Louis XVI, né en 1701, mort en
                     1781</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Condorcet; Fontainebleau, 7 nov. 1776, 1 p. petit in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000144_e176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Mazarin (Hortense Mancini, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>nièce du cardinal, une des plus belles femmes de son temps, née en 1646, morte
                     en 1699</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. à l'abbé de Hautefeuille; 12 janvier 1699, 1 p. 1/4 in-4. 40</desc>
               <note>Elle lui recommande de prier sa soeur de parler à son frère. Elle lui demande
                  si Jean est arrivé avec du bon vin. « Prenés la peine aussi de lui dire de
                  m'envoier des trufles.</note>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000144_e177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Médicis (Ferdinand Ier de),</name>
               <trait>
                  <p>grandduc de Toscane, qui aida Henri IV à lutter contre les fureurs de la Ligue,
                     protecteur des lettres et des arts, né en 1549, mort en 1609</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Silvio Albergati; 1604, 2/3 de p. in-4, cachet. 10</desc>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000144_e178">
               <num>178</num>
               <name type="author">Meissonier (E.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse. 12</desc>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000144_e179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Mérimée (J.-F.-L.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et chimisle distingué, secrétaire perpétuel de l'Ecole des Beaux-Arts,
                     père de Prosper Mérimée, né en 1765, mort en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Duchesne ainé, 31 mai 1823, 1 p. 1/2 in 4. 10</desc>
               <note>Belle lettre au sujet de l'établissement d'une fabrique de cuir odorant de
                  Russie... « On en emploie déjà à beaucoup d'usages; mais il serait à désirer, qu'à
                  l'exemple des Anglais, nous fissions relier nos livres avec des cuirs odorans...
                  Si l'administration de la Bibliothèque royale jugeait convenable de faire relier
                  en cuir odorant ses beaux ouvrages qu'elle fait ordinairement relier en maroquin,
                  elle pourrait le faire sans augmenter sa dépense...</note>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000144_e180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Mérimée (J.-F.-L.)</name>
               <desc>Pièce sig., sig. aussi par Patrice Mac-Mahon, docteur en médecine; Paris, 1812,
         1 p. in-4. 10</desc>
               <note>Certificat en faveur de Fulgence Fresnel, frère d'Augustin et neveu de
                  Mérimée</note>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000144_e181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Metternich (Clément, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat et diplomate autrichien, né en 1773, mort en 1859</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à Mme Andryane, (belle-soeur d'Alexandre Andryane,
         compagnon do captivité de Silvio Pellico au Spielberg); 9 mars 1832, 1 p. in-8,
         cachet. 12</desc>
               <note>Belle lettre. L'empereur François II vient d'exaucer la prière de Mme Andryane,
                  en faveur de son beau-frère ; « la séparation des prisonniers doit être faite et
                  M. A... (Andryane, mis en liberté le 20 mars 1832) doit être habillé Les premières
                  nouvelles de Briinn nous apprendront la fixation du jour de son départ.</note>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000144_e182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Meyerbeer (Giacomo),</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 1/2 p. in-8, papier à son chiffre. 6</desc>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000144_e183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Millet (J.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à ses enfants ; Gréville (Manche), 2 fév. 1866, 3 p. 2/3 in-8.
         Intéressante lettre intime. 25</desc>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000144_e184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Mily-Meyer (Mlle),</name>
               <trait>
                  <p>la charmante actrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000144_e185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Moine (Antonin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur français, né à Saint-Etienne en 1797, mort par suicide en
                     1849</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Belle lettre relative à des bénitiers en marbre destinés à l'église de la
                  Madeleine</note>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000144_e186">
               <num>186</num>
               <name type="author">Monet (Claude),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre impressionniste contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000144_e187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Monglat (François de Paule de Clermont, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>historien distingué, auteur de Mémoires, mort en 1676</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Léonard Goulas, secrétaire des commandements de Gaston d'Orléans;
         Paris, 24 nov. 1648, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Il s'est entendu avec Madame d'Aumont (Renée de Laval-Nesles, femme de César,
                  marquis d'Aumont, gouverneur de Touraine), pour vendre à M. de Chavigny la terre
                  de Cheverny (Loir-et-Cher), appartenant à sa femme Cécile de Cheverny (connue par
                  ses amours avec Bussy-Rabutin)</note>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000144_e188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Montalembert (Athenais-Bernard- Louis-Claude de Tryon, vicomte
                  de),</name>
               <trait>
                  <p>page de la petite écurie du roi en 1784, sous-lieulenant dans le régiment de
                     Gévaudan en 1787, officier dans l'armée de Condé (régiment de Hohenlohe)
                     jusqu'en 1801, éponx de la comtesse de Turpin de Jouhé, organisateur de la
                     légion du Puy-de- Dôme, né en 1768, mort en 1842</p>
               </trait>
               <desc>L. a. 8. au prince de Fondé; Saint- Cyr, 17 juin 1818, 4 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Belle lettre. Il se plaint de rester sans avancement à Saint-Cyr et de n'être
                  pas nommé maréchal de camp ; il rappelle ses services durant les Cent-Jours; il a
                  essayé de soulever la Vendée, de tenter un mouvement à La Rochelle: il a ensuite
                  organisé la légion du Puy-de-Dôme, mais on oublie ses services</note>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000144_e189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Montespan (Françoise de Rochechouart, marquise-de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maîtresse de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Paris, 31 mars 1695, 1 p. 1/2 in-fol. Très rare. 120</desc>
               <note>Donation (post mortem) de 2,000 livres aux Carmélites de la rue de Grenelle,
                  représentées par la prieure Françoise de la Croix, soeur Marie-Elisabeth de Jésus,
                  sous-prieure, soeur Marie-Thérèse de Jésus, et soeur Elisabeth de Jésus,
                  dépositaires</note>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000144_e190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Morot (Aimé),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain très distingue, né à Nancy en 1850</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000144_e191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Mounet-Sully (J.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre tragédien, du Théâtre-Français, né à Bergerac en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; (1866);, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>
               </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000144_e192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Napoléon Ier empereur des Français</name>
               <desc>-Let. sig. au Maréchal Augereau ; Varsovie, 11 janvier 1807, 3/4 de p. in-4.
         Légères taches. Rare, sig. en toutes lettres. 50</desc>
               <note>Il lui annonce qu'il a accordé de l'avancecement à une partie de son
                  état-major, conformément à sa demande : « J'apprécie les services qu'ils ont
                  rendus, et ils ne peuvent ênre que de bons officiers ayant été formés sous vos
                  yeux.</note>
            </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000144_e193">
               <num>193</num>
               <name type="author">Napoléon III,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Dieppe, 30 mai 1853, 1 p. in-8. Intéressante. Légère déchirure.
         35</desc>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000144_e194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Nassau-Siégen (Emmanuel-Ignace, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>fils de Jean-François Désiré, prince de Nassau S'égen, alors lieutenant des
                     gardes du corps Wallons de Philippe V, plus tard feldmaréchal des armées
                     autrichiennes (1734), mort à Bruxelles le 11 août 1735. Il épousa le 14 mai
                     1711 Charlotte de Mailly Néelle, fille de Louis de Mailly, marquis de Néelle
                     et de Marie de Coligny</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s. (à son futur beau-frère le marquis de Mailly); 11-22 fév. 1711, 2 p.
         in-4. 25</desc>
               <note>Il lui annonce le rétablissement de sa mère. Isabelle-Claire-Eugénie de Puget
                  de la Serre et se recommande au souvenir de l'archevêque de Reims (cardinal de MI
                  illy. de la marquise de Mailly (Marie de Coligny) et de sa fille Charlotte de
                  Mailly de Néelle</note>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000144_e195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Natoire (Ch.-Jos.),</name>
               <trait>
                  <p>gracieux peintre du siècle de Louis XV, le rival de Boucher, né à Nîmes en
                     1700, mort en 1777</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., comme directeur de l'Académie de France à Rome: Rome, 1769, 1 p. in-4
         obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000144_e196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Nemours (Anne de Lorraine, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Charles, duc d'Aumale, et de Marie de Lorraine-Elbeuf, épouse de Henri
                     Ier de Savoie, duc de Nemours, morte en 1638. En 1600, Henri IV voulut la
                     marier à Bassompierre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au duc de Savoie (Charles-Emmanuel); 22 mai 1622, 1 p. in-4, cachets
         avec soies. 32</desc>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000144_e197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Neuville (Alphonse de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre militaire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1876, 3 p. pl. petit in-8. Très belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000144_e198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Nilsson (Christine),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Gand, 1886, 2 p. in-18 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000144_e199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Offenbach (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur d'opéras bouffes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000144_e200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Olanus (frère Jean),</name>
               <trait>
                  <p>dominicain, d'origine irlandaise, résidant alors à Rennes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. en latin, au père des Landes, préd'cateur du roi; Rennes, 5 octobre
         1632, 1 p. 1/2 in- fol. 12</desc>
               <note>Il lui recommande le frère Vincent de Sainte-Marie, auparavant Guibbon Wale,
                  ancien proiesseur de théologie au couvent de Morlaix qui a été arrêté en Irlande,
                  dans le diocèse de Limerick, pour avoir ramené au catholicisme une femme apostate,
                  et enfermé dans le château de Dublin. Il lui demande d'intercéder pour lui près de
                  Louis XIII ou du cardinal de Richelieu; on pourrait écrire à la reine d'Angleterre
                  Henriette ou à son confesseur le P. Philip, Curieux détails</note>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000144_e201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Oliva (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>bibliographe, né à Rovigo (états de Venise) en 1680, traducteur du Traité des
                     Etudes de Rollin, ami du pape Clément XI et secrétaire du conclave à sa mort,
                     bibliothécaire du cardinal de Rohan qui a vait acheté la bibliethèque du
                     président de Thou: il en rédigea le catalogue en 25 vol. in-fol, mort en
                     1757</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec li souscrip. aut., en français, à l'abbé Antonio Conti (auteur
         de il Globo di Venere) Paris, 19 novembre 1730, 3 p. in-4. 10</desc>
               <note>Il s'excuse d'avoir paru le laisser sans réponse; « il faut absolument qu'on ne
                  distribue pas à Venise les lettres, ou qu'elles s'égarent d'une manière que je ne
                  scaurois concevoir. Comme votre perruquier a fait les deux perruques ainsi qu'il
                  m'a dit ce matin, je comptois vous en écrire. » Il reproche à l'abbé Mora d'être
                  un brasseur d'affaires ; il lui enverra le théâtre de la Mothe; il parle encore de
                  MM. Bonamy et de la Perelle</note>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000144_e202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Osmond (René-Eustache, marquis d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate français, ambassadeur à Turin, puis à Londres, né en 1751,
                     mort en 1838</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. au comte de Pradel; Londres, 1818, 1 p. in-4. -2° Pièce sig.;
         Londres, 1817, 2 p. in-4. Ecornée. 15</desc>
               <note>Certificat en faveur de M. Imbert de la Ferrière</note>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000144_e203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Pajou (Augustin),</name>
               <trait>
                  <p>gracieux statuaire, de l'Institut, né en 1730, mort en 1809</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; 8 avril 1789, 1 p. in 4 obl. 10</desc>
               <note>Reçu de la somme de 288 livres pour les leçons qu'il a données pendant le cours
                  des années 1787 et 1788 à un élève de sculpture pensionné par Sa Majesté</note>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000144_e204">
               <num>204</num>
               <name type="author">Paoli (Pasquale de),</name>
               <trait>
                  <p>lelibérateur de la Corse, né en 1726, mort en 1807</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en anglais, 3/4 de p. in-8. 25</desc>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000144_e205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Patti (Adelina),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. d'Ortigue, 2 p. in-18. Papier à son chiffre. Belle lettre.
         20</desc>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000144_e206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Paul III (Alexandre Farnèse),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre, né en 1468, mort en 1549</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. au duc de Milan ; Rome, 31 octobre 1514, 3/4
         de p. in-fol., cachet à ses armes. Un peu tachée. Légère déchirure. 25</desc>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000144_e207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Pavillon (Nie.),</name>
               <trait>
                  <p>évêque d'Alet, ami de saint Vincent-de-Paul et du grand Arnauld, né en 1597,
                     mort en 1677</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à S. A. S. (Armand de Bourbon, prince de Conti) ; Alet, 9 juillet 1663,
         3 p. 1/2 in-4. 35</desc>
               <note>Belle lettre. Il remercie le prince de prendre ses intérêts auprès de Louis XIV
                  et de défendre son Rituet entaché de jansénisme ; il s'entendra avec l'abbé de la
                  Vergne (Pierre de Tressan pour répondre aux écrits qu'on multiplie contre lui : il
                  croit inutile le voyage que ferait la cour dans le Midi ; on parle d'envoyer pour
                  conférer avec lui, M. Joli, curé de Saint-Nicolas-des-Champs, depuis évêque
                  d'Agen.</note>
               </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000144_e208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Pedro II de Alcantara,</name>
               <trait>
                  <p>empereur du Brésil, né en 1825, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Paris, 21 septembre 1841, 2 p. in-8. Belle lettre de sa
         jeunesse. 25</desc>
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000144_e209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Pène (Henry de),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et littérateur très-distingué, né en 1830, mort en 1888</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. avec 5 lig. aut. sig. de Fromental Halévy ; Paris, 15 mai, 1 p. in-8.
         5</desc>
               <note>Belle lettre relative à une représentation au bénéfice de la petite-fille de
                  Rameau</note>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000144_e210">
               <num>210</num>
               <name type="author">Philippe V,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Espagne, petit- fils de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français; Madrid, 31 juillet 1728, 1/2 p. in-4. 15</desc>
               <note>Lettre de félicitations au sujet du mariage de la princesse de
                  Hesse-Rhinfelds</note>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000144_e211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Pie VII (G.-L.-B. Chiaramonti),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre par ses démêles avec Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Savone, 22 sept. 1810, 1/4 de p. in-4, cachet. 15</desc>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000144_e212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Pie IX,</name>
               <trait>
                  <p>souverain pontife, prédécesseur de Léon XIII</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec 3 mots aut., en latin, 1 p. in-18. 15</desc>
               <note>Bénédiction accordée par le Saint-Père au curé et à la paroisse de
                  Pagny-la-Ville (Côte-d'Or)</note>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000144_e213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Plessis-Mornay (Philippe du),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre ami de Henri IV, un des membres les plus éminents du parti
                     prolestant</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 1595, in-4 obl. Très belle pièce. 10</desc>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000144_e214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Pommereul (Famille de</name>
               <desc>6 piéces ; 1666-1803, 16 pages in-fol. et in-4. -1° Let. sig. de Louvois ;
         1666. Relative aux chevau-légers de Pommereul. -2° 4 pièces, dont 1 aut. sig. et l
         aut. du baron de Pommereul; 1777-1782. Relative à l'organisation de l'artillerie
         destinée à la guerre d'Amérique. -3° L. a. s. du baron de Pommereul a Henri
         Fontenai, sénateur; Tours, 14 ventôse an XI (5 mars 1803) 3 p. 1/2 in-4, tête
         imp., vignette. Intéressante. 50</desc>
            </item>
            <item n="215" xml:id="CAT_000144_e215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Pouqueville (F.-Ch.-H.-L.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre voyageur et diplomate, consul de France près du fameux Ali-Pacha, né au
                     Merlerault (Orne) en 1770, mort en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. 2 fois; Janina, 27 avril 1811, 1 p. 1/4 in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000144_e216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Pré de Saint-Maur (Famille du)</name>
               <desc>7 pièces. -1° L. a. s. de M. du Pré de Saint-Maur, à Mme du Coudray ; 19 déc.
         1782, 1 p. in-4, cachet à ses armes. Belle lettre. -2° 6 pièces originales, dont
         une imprimée; 17781787 , 29 pages in-4. Relatives aux successions de
         Mesdemoiselles de Lille et de M. Bellanger. 23</desc>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000144_e217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Priestley (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>illustre philosophe et savant anglais, créateur avec Lavoisier de la chimie
                     moderne, né en 1733, mort en 1804</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. John Vaughan, à Philadelphie ; North Point, 10 nov. 1801, 1 p.
         in-4. Légère déchirure. 30</desc>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000144_e218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Protain (Jean-Constantin),</name>
               <trait>
                  <p>architecte distingué, membre de l'Institut d'Egypte, né en 1769, mort en
                     1837</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Paris, 11 pluviôse an X, 1 p. in-4. 6</desc>
               <note>Relative à ses appointements comme membre de l'Institut d'Egypte</note>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000144_e219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Raffet (D.-A.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre dessinateur vignettiste, né en 1804, mort en 1860</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Au sujet d'une visite qu'il doit faire à Ingres</note>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000144_e220">
               <num>220</num>
               <name type="author">Rapin (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemPQrzin très distingué, né dans la aute-Saône en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000144_e221">
               <num>221</num>
               <name>Réjane (Gabrielle),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne, née en 1857</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.,1/2 p. in-8. Papier à son chiffre avec sa devise : Ne crains que ceux que
         j'aime. 6</desc>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000144_e222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Restout (Jean-Bernard),</name>
               <trait>
                  <p>reintre distingué, membre de l'Académie de Peinture, né en 1732, mort en
                     1796</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1778, 1 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000144_e223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Richelieu (Ferd. du Plessis, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>ministre de Louis XVIII, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , 1/2 p. in-4. Belle lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="224" xml:id="CAT_000144_e224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Ristori (Adélaïle),</name>
               <trait>
                  <p>la grande tragédienne italienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Florence, 1872, 1 p. 1/4 in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000144_e225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Rivarol (Louise-Mather Flint, Mme de),</name>
               <trait>
                  <p>femme du célèbre écrivain royaliste, auteur de romans et de traductions
                     estimés, née vers 1750, morte en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Paris, 1814, 1 p. in-4. Intéres- sante. 10</desc>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000144_e226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Rivière (Ch.-F. de Riffardeau, marquis, puis duc de),</name>
               <trait>
                  <p>général et diplomate français, compromis dans le complot de Pichegru, né en
                     1763, mort en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Paris, 1817, 1 p. in-4. 6</desc>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000144_e227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Rochechouart (Marie-Madeleine - Gabrielle de),</name>
               <trait>
                  <p>abbesse de Fontevrauld, femme célèbre par sa beauté et son esprit, soeur de Mme
                     de Montespan</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Oudinet, garde du cabinet des médailles du Roi, à Versailles ;
         Fontevrauld, 30 décembre ! 1701, 2 p. in-4, cachet à ses armes Belle lettre.
         25</desc>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000144_e228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Rochemore (J.-B.-L.-H., marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>poète distingué, ami de Gresset, né en 1693, mort vers 1743</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. à d'Argental; Paris, 24 juin 1722, 3 p. in-4. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. «Croyés-moi, mon cher d'Argental; ne quittés plus Paris;
                  l'ennuy de la campagne n'est-il pas plus difficile à supporter que touttes les
                  aigreurs de vostre mère. » Sa mie (Mlle Journet) n'est plus à Paris; il va dîner
                  avec Moncrif,</note>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000144_e229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Rodin (Auguste),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre sculpteur contemporain, né en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a.</desc>
               <note>s., 1 p. petit in-8 Belle lettre. 5</note>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000144_e230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Rohan (Claude de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Cornouailles de 1501 à 1540, vicomte de Rohau de 1527 à 1340, fils de
                     Jean II et de Marie de Bretagne</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au grand vicaire de Vannes; Guéméné (Morbihan), 3 avril (1520);, 1 p.
         in-4. 15</desc>
               <note>Il lui recommande son argentier François le Rousic pour la cure de Saint-Gouvry
                  (Morbihan) ; celui-ci en a déjà demandé l'investiture au cardinal Sixte IV (c'est-
                  à-dire Léonard della Rovère, neveu de Sixte IV)</note>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000144_e231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Rops (Félicien),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre dessinateur et aquafortiste contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="232" xml:id="CAT_000144_e232">
               <num>232</num>
               <name type="author">Rouillé du Coudray (Hilaire),</name>
               <trait>
                  <p>procureur général en la Chambre des 233 234 236 237 238 comptes, directeur des
                     finances, conseiller et ami du duc Adrien-Maurice de Noailles, né en 1651, mort
                     en 1729</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; 1701, 1 p. 2/3 in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000144_e233">
               <num>233</num>
               <name type="author">Saint-Huberty (Antoinette-Cécile Clavel, dite),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice de l'Opéra, née en 1756, assassinée à Londres avec son mari
                     le comte d'Antraigues en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; lundi matin, 1 p. in-4. Belle pièce. 30</desc>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000144_e234">
               <num>234</num>
               <name type="author">Sergent Marceau (Ant.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>habile graveur, conventionnel montagnard, beau-frère du général Marceau, né à
                     Chartres en 1751, mort en 1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à David d'Angers; Nice 6 fév. 1836, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Relative au médaillon du général Marceau et à celui de lady Morgan</note>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000144_e235">
               <num>235</num>
               <name type="author">Sidney-Smith (sir William),</name>
               <trait>
                  <p>le plus audacieux des amiraux anglais, surnommé le Dieu marin par ses
                     compatriotes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 21 juin 1792, 4 p. in-4. Très belle lettre. 18</desc>
            </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000144_e236">
               <num>236</num>
               <name type="author">Sirey (Jeanne du Saillant)</name>
               <trait>
                  <p>femme de lettres française, nièce de Mirabeau, née au Bignon (Loiret) en 1778.
                  morte en 1843</p>
                  </trait>
               <desc>L. a. s. à son beau-fils Auguste; 6 janv. 1819, 2 p. in-8. Curieuse. 6</desc>
            </item>
            <item n="237" xml:id="CAT_000144_e237">
               <num>237</num>
               <name type="author">Sontag (Henriette)</name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Rossi, la célèbre cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1826, 1 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000144_e238">
               <num>238</num>
               <name type="author">Staël (Anne Necker, baronne de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre femme auteur française, née en 1766, morte en 1817</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. avec un post-scriptum de sa fille (Albertine de Staël, duchesse de Broglie) à
         Delphine de Sabran (mère du marquis de Custine, célèbre par sa beauté et son
         dévoûment à son mari) ; Coppet, 3 juin 1815, 4 p. in-8. 50</desc>
               <note>Elle apprend que le
                  marquis de Custine va aux eaux de Baden et reviendra la visiter dans trois mois :
                  « Si le pays que j'habite devient le théâtre de la guerre, j'irai en Grèce ou à
                  Jérusalem ; je me croiserai toute seule. » Elle ne peut plus donner en dot à sa
                  fille, épouse de M. de Broglie, que 300 000 francs, en dehors des 400,000 qu'elle
                  lui assure. Dans le post-scriptum, la future, duchesse de Broglie reproche au
                  Conseil de Berne d'ouvrir aux alliés la Suisse qui était si heureuse de sa
                  neutralité. « Notre pauvre Suisse qui ne devrait jamais cesser d'être une isle
                  pacifique au milieu des folies du continent, va, peut-être, se trouver compromise
                  de la manière la plus sérieuse pour satisfaire les passions et les vanités de
                  quelques Messieurs de Berne.</note>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000144_e239">
               <num>239</num>
               <name type="author">Sully (Maximilien de Bethune, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre ministre et ami de Henri IV</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, sig. aussi par Ch. de Lorraine, duc de Mayenne, Hurault
         de Sancy, Jacq. Le Roy de la Grange, le duc de Montmorency; 23 janv. 1598, 1 p
         in-4. obl. Déchirure atteignant le texte. 10</desc>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000144_e240">
               <num>240</num>
               <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre homme d'Etat</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la comtesse Duchâtel; 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000144_e241">
               <num>241</num>
               <name type="author">Tende (René de Savoie, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand bâtard de Savoie, fils naturel de Philippe Ier, célèbre capitaine
                     du XVIe siècle au service de la France , gouverneur de Provence sous Louis XI
                     et gran t-maitre de France sous François Ier, mort en 1525</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. et un post-scriptum de 5 lignes aut. à Hurault de
         Cheverny; Lyon, 27 août, 1 p. in-4. Rare. 90</desc>
               <note>Au sujet de la vacance de la sénéchaussée de Ponthieu (Somme)</note>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000144_e242">
               <num>242</num>
               <name type="author">Ternaux (G.-L., baron),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, manufacturier, né à Sedan en 1763, mort en 1833</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au libraire Babeuf; Saint-Ouen, près Paris, 1822, 1 p. in-4. 2</desc>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000144_e243">
               <num>243</num>
               <name type="author">Ternaux Compans (H.),</name>
               <trait>
                  <p>géographe et bibliophile, auteur de nombreux ouvrages sur l'Amérique, mort en
                     1864</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Moore ; 16 août 1835, 3 p. in-4. 15</desc>
               <note>Curieuse lettre toute relative à sa Bibliothèque américaine</note>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000144_e244">
               <num>244</num>
               <name type="author">Thiron (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs comédiens du Théâtre-Français, né en 1831, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000144_e245">
               <num>245</num>
               <name type="author">Thiron (Ch.)</name>
               <desc>Pièce sig., 1 p. in-8 obl. 2</desc>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000144_e246">
               <num>246</num>
               <name type="author">Thou (Elisabeth-Claire de),</name>
               <trait>
                  <p>fille de René de Thou, seigneur de Bonneil et de Cély et de Marie Faye
                     d'Espeis- ses, carmélite à Saint-Denys en France sous le nom de Marie de la
                     Trinité</p>
               </trait>
               <desc>4 l. a. s. à la présidente de Pontac (Louise de Thou, mariée a Arnaud de Pontac, président au Parlement de
         Bordeaux, fille de l'historien et de Gasparde de la Châtre, soeur de
         François-Auguste, décapité en 1642); 1631-58, 13 p. in-4, cachet. 30</desc>
               <note>Intéressantes lettres : (Saint-Denis), 13 mars 1658. « Nous avons Madame de Brienne (Louise de Béon de Masses, femme
                  de HenriAuguste de Lomenie, comte de Brienne) icy depuis plusieurs jours, qui
                  nous parle souvent de vous.» (Saint-Denis), 18 mai 1658,« Il ne tiendra pas à nous toutes cependant que nous ne vous la (Mme de
                  Brienne) rendions bien saine, mais elle a de certaines inventions de se maçaerer
                  dont il n'est pas bien aisé de la deffendre. L'esprit qui la porte à cela n'estant
                  pas de la nature de ceux qui se chassent avec la croix et l'eau béniste, ce que
                  l'on peut faire est de la veiller et de detourner de ses yeux et de ses mains,
                  autant qu'il est possible, le crin, le fer et la corde; vous entendrez, s'il vous
                  plaist, le français de ce latin, sans interprète et commentaire. » -13 juin
                  (1658). La mère Marguerite du Saint-Sacrement (Acarie) est nommée prieure du
                  couvent de la rue Chapon</note>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000144_e247">
               <num>247</num>
               <name type="author">Toché (Raoul),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et auteur dramatique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000144_e248">
               <num>248</num>
               <name type="author">Toulongéon (Fr.-Emm., vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain et homme politique, député aux Etats-Généraux, membre de l'Institut,
                     né à Champlitte (Haute- Saône) en 1748, mort en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à son éditeur; 22 septembre 1807, 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000144_e249">
               <num>249</num>
               <name type="author">Tour d'Auvergne Lauraguais (Henri, prince de la),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate et homme d'Etat, ministre des affures étrangères de Napoléon III, né
                     en 1823, mort en 1871</p>
               </trait>
               <desc>4 1. a. s. au comte Walewski; Berlin, 1862, 16 p. in-8. 50</desc>
               <note>Intéressante lettre : Berlin 25 juin 1862. Meyerbeer étant aux eaux d'Ems, il
                  n'a pu conférer avec lui pour décider « l'illustre compositeur a produire
                  l'Africaine sur notre théâtre du Grand-Opéra. » -Berlin, 30 octobre 1862. Il a
                  conféré avec Meyerbeer qui est décidé « à confier à l'Opéra de Paris la
                  représentation de son oeuvre »; mais il veut venir à Paris pour vérifier lui-même
                  les ressources du théâtre; en ce moment, il est tropsouffrant pour enttreprendre
                  un voyage, il vaudrait mieux réserver l'Africaine pour l'inauguration du nouvel
                  Opéra. Berlin, 6 norembre 1862. Il lui envoie une lettre de Meyerbeer, moins
                  précise que la conversation qu'il a eue avec lui</note>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000144_e250">
               <num>250</num>
               <name type="author">Trélat (Ulysse),</name>
               <trait>
                  <p>médecin et homme politique, ministre des travaux publics en 1848, né à
                     Montargis en 1795, mort en 1879</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Lamennais; Troves, 25 juin 1836, 1 p. 1/2 in-8. 15</desc>
               <note>Il le remercie du prêt d'un manuscrit (le livre du Peupte) « dont les lois de
                  septembre ont suspendu la publication. L'âme peut s'affaisser un instant sous le
                  poids des indignités qui Hétrissent notre temps; mais elle se rélève et se
                  fortifie quand elle voit qu'on les juge et qu'on les châtie comme vous le faites..
                  Combien la réparation est au-dessus de l'offense et comme la foi se retrempe quand
                  on reconnait qu'en définitive le crime n'a de puissance momentanée que pour mieux
                  préparer sa ruine ! » Il le remercie d'une « indulgente amitié que je ne me
                  croyais pas si bien acquise, car il faut que je lui attribue l'opinion que vous
                  avez de moi.</note>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000144_e251">
               <num>251</num>
               <name type="author">Turenne (Henri de Lu Tour d'Auvergne, vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre maréchal de France, né en 1611, tué en 1675</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cardinal de Bouillon; ce lundi, 3/4 de p. in-8, cachet à ses armes.
         Jolie lettre. 40</desc>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000144_e252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Van Zandt (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice hollandaise, née en 1862</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français. 3 p. in-8. Papier à son chiffre. Belle lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000144_e253">
               <num>253</num>
               <name type="author">Verger (l'abbé L.),</name>
               <trait>
                  <p>l'assassin de Mer Sibour, décapité en 1857</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; 1855, 1 p. in-18 obl. 8</desc>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000144_e254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Vernet (llorace),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre d'histoire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 1855, 1 p. in-8. 10</desc>
               <note>Belle lettre relative à un tableau pour les Tuileries</note>
            </item>
            <item n="255" xml:id="CAT_000144_e255">
               <num>255</num>
               <name type="author">Vernet (Horace)</name>
               <desc>P. a. s., comme colonel de la garde nationale de Versailles ; 30 juin 1848, 1
         p. in-fol. 15</desc>
               <note>de la mairie et des postes de Versailles</note>
            </item>
            <item n="256" xml:id="CAT_000144_e256">
               <num>256</num>
               <name type="author">Verneuil (Henriette de Balsac, marquise de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maîtresse de Henri IV, née en 1579, morte en 1633</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Paris. 6 septembre et 1er octobre 1613, 7 p. in- fol. 59</desc>
               <note>Contrat de location d'une maison sise à Paris, rue de la Plâtrière. Curieuse
                  description de la maison qui fut louée à Claude de Bullion</note>
            </item>
            <item n="257" xml:id="CAT_000144_e257">
               <num>257</num>
               <name type="author">Veyssière de la Croze (Mathurin). célèbre orientaliste,</name>
               <trait>
                  <p>ami de Leibnitz, né à Nantes en 1661, mort en 1739</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 1720, 3 p. in-8. Un peu tachée. 20</desc>
            </item>
            <item n="258" xml:id="CAT_000144_e258">
               <num>258</num>
               <name type="author">Villeroy (Nicolas de Neufville, seigneur de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre homme d'Etat et ministre du XVIIe siècle, né en 1542, mort à Rouen
                     en 1617</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Villemontée; Paris, 18 sept. 1610, 1 p. in-fol. 45</desc>
               <note>Intéressantes lettres au sujet du licenciement de l'armée qui, sous les ordres
                  de la Châtre, avait fait une démonstration militaire vers Clèves et Juliers : «
                  Tenez main au licenciement de l'armée pour le soulagement du peuple et de la
                  bourse du Roy Nous vous avons escript par M. de Sennetaire que nous prétendons que
                  l'argent du quatrième mois y suffira.</note>
            </item>
            <item n="259" xml:id="CAT_000144_e259">
               <num>259</num>
               <name type="author">Wieland (Christian-Martin),</name>
               <trait>
                  <p>illustre écrivain, le Voltaire allemand, né en 1733, mort en 1813</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.;</desc>
               <note>Weimar, 7 mai 1781, 1 p. in-8. 15</note>
            </item>
            <item n="260" xml:id="CAT_000144_e260">
               <num>260</num>
               <name type="author">Wyrsch (Jean-Melchior-Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre suisse, établi à Besançon, où il fonda une académie, né en
                     1732, mort en 1798</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., en allemand, avec traduction française; Beaune, 1774, 1 p. 1/2 in-fol.
         15 » Tarif détaillé des portraits faits par lui.</desc>
               </item>
            <note>DOCUMENTS</note>
            <item n="261" xml:id="CAT_000144_e261">
               <num>261</num>
               <name type="author">Charles VI, roi de France</name>
               <desc>Pièce sur vélin ; Paris, 13 mai (1417);, in-fol. obl., fragment de cachet. 15</desc>
               <note>Mandement de Charles VI « pour la deffense de nostre seignourie et mesmement
                  des frontières de nostre royaume à l'encontre de nostre adversaire d'Angleterre
                  (Henri V qui ravageait la Normandie) et aussi pour exti per de nostre dit royaume
                  les pilleries et roberies qui se y font en plusieurs parties (celles du duc de
                  Bourgogne, Jean-sans Peur en Picardie). Il demande aux Etats de Languedoc un aide
                  de 800,000 francs</note>
            </item>
            <item n="262" xml:id="CAT_000144_e262">
               <num>262</num>
               <name type="author">Lorraine (Anne de),</name>
               <trait>
                  <p>fille d'Antoine, duc de Lorraine, et de Renée de Bourbon, dame de Mercoeur,
                     mariée en 1540 à René de Nassau, prince d'Orange, puis à Philippe de Croï, duc
                     d'Arschot, née en 1522, morte en 1568</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; Auvers, 28 nov. 1545, in-4 obl., sceau en partie
         conservé. 12</desc>
               <note>Nomination, par Anne de Lorraine, d'A- natole Froissard, docteur en droit,
                  seigneur de Broissia (Jura), comme bailli de Nozeroy-vers-Mantoux (Jura) et de
                  Lattoy; il recevra du receveur au comté de Bourgogne, 50 francs d'or par an</note>
            </item>
            <item n="263" xml:id="CAT_000144_e263">
               <num>263</num>
               <name type="author">Maret (Hugues),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Bassano, le célèbre ministre de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce originale ; Paris, 16 août 1815, 6 pages in-fol. 12</desc>
               <note>Rapport de l'ambassadeur de France en Suisse sur l'arrestation du duc de
                  Bassano, au château d'Allaman, dans le canton de Vaud, par un chef de bataillon
                  des troupes de Saint-Gall (On sait qu'en 1793, Maret avait déjà été arrêté en
                  traversant le canton des Grisons); il se retirait en Toscane, avec un passeport du
                  prince de Metternich, sous le pseudonyme de comte de Beaujeu; comme le passeport
                  était visé par le gouvernement autrichien, l'ambassadeur pense qu'il faudrait en
                  référer à Talieyran et tenir compte du visa de Fouche, ministre de la
                  police.</note>
            </item>
            <item n="264" xml:id="CAT_000144_e264">
               <num>264</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>L. a. s. de M. Caille au citoyen Maleskewski, contrôleur général à Gènes ;
         Nice, 20 vendémiaire an VIII. 3 p. in-4, cachet. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il l'informe du retour de Bonaparte : « Lorsqu'on est venu
                  nous annoncer le retour imprévu de l'immortel Bonaparte, nous avons eu d'abord
                  beaucoup de peine à croire à celte singulière nouvelle, mais heureusement elle
                  n'est que trop fondée; il a débarqué à Fréjus, et pour éviter la quarantaine, il
                  s'est retiré dans un petit village d'où il est parti sans délai pour la capitale.
                  Voilà donc le grand homme échappe à mille précipices, destiné à donner une seconde
                  fois une grande leçon aux rois. Rien ne transpire encore au sujet de I'état de nos
                  affaires dans l'Egipthe » (Napoléon avait débarqué à Fréjus le 17
                  vendémiaire)</note>
            </item>
            <item n="265" xml:id="CAT_000144_e265">
               <num>265</num>
               <name type="author">Vienne (Henriote de),</name>
               <trait>
                  <p>née de Granson, dame de Neublans (Jura), Soillenard (Saillenart, Saône et-Loire)
                     et de Nores (Noir, Jura), mariée en 1405 à Jean de Vienne, seigneur de
                     Neublans, veuve en 1430</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin ; Neublans, 23 février 1438 (1439);, in-4; sceau de la cour de
         Dôle, c'est-à-dire de Philippe le bon, duc de Bourgogne, dont on voit les
         armoiries. 30</desc>
               <note>Acte de foi et hommage à Herriote de Vienne, par Guillaume de Roual, fils
                  Gautier de Roual, éodyer, demeurant Dôle, à cause de sa chatellenie de
                  Nores</note>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>