<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000112">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000112</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>109</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris, 8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1887-11" instant="false">Novembre 1887</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000112_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Acton (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>premier ministre de Naples, le fameux favori de la reine Caroline, né à
                     Besançon en 1737, mort en 1808</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e1_1">Pièce sig., 1780, 1 p. in-fol. 5</desc>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000112_e2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Adam (Ad.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, auteur du Châlet</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e2_1">L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000112_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Adélaïde (Eugénie-Louise-Adélaïde, dite Mme),</name>
               <trait>
                  <p>princesse d'Orléans, soeur du roi Louis-Philippe, née en 1777, morte en
                     1847</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e3_1">L. a. sig. D., 1/3 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000112_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Agar (Mme),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre tragédienne</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e4_1">L. a. s., 1 p. in-8, relative à une soirée de bienfaisance chez la princesse
                  Mathilde. 2</desc>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000112_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Albani (Francesco),</name>
               <trait>
                  <p>dit l'Albane, un des plus grands artistes italiens du XVIIe siècle, surnommé le
                     Peintre des Grâces et l'Anacréon de la Pein- ture, né en 1578, mort en 1660</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e5_1">L. a. s. à Dominique Canuggi, à Rome ; Bologne, 5 mars 1650, 2 p. in-fol.
                  Déchirure dans un angle atteignant légèrement le texte. 75</desc>
               <note>Très curieuse lettre où il donne des détails sur une comédie mêlée de musique
                  que Cornelio Malvasia vient de faire représenter devant le duc de Modène. Il parle
                  ensuite de peintures exécutées sous sa direction à Grotta Ferrata, Saint-Louis des
                  Français, Saint-André della Valle. Eloge de Lanfranchi, qui sait imiter à la fois
                  Raphël, Veronèse et le Dominiquin</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000112_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Alboni (Marietta),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres cantatrices de notre temps, née en 1824</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e6_1">Sa carte de visite avec 11 lig. aut. sig., en français, in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000112_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Alexis (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur réaliste et publiciste contemporain, auteur du Besoin d'aimer plus
                     connu sous le pseudonyme de Trublot</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e7_1">L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000112_e8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Angennes (Nicolas d'),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Rambouillet, beau-père de la célèbre marquise, ambassadeur en
                     Angleterre (1566), capitaine des gardes de Ilenri III, mort en 1611</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e8_1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 13 janvier 1595, in-4 obl., cachet. 10</desc>
               <note>Quittance de rente comme tuteur des « enfans mineurs de deffunctz messire
                  Philippe d'Angennes, vivant seigneur du Fargis, de dame Jeanne de Halluyn,
                  son espouse »</note>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000112_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Annebaut (Jean d'),</name>
               <trait>
                  <p>chevalier de l'ordre du Roi, chambellan, connétable héréditaire de Normandie,
                     bailli et capitaine d'Evreux</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e9_1">Quittance sig.; Evreux, 26 mai 1537, in-fol. obl. Encre pâle. 10</desc>
               <note>Quittance de 50 l. t. pour un terme de ses gages</note>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000112_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Arago (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur et voyageur, auteur d'un Voyage autour du Monde, né à
                     Estagel en 1790, mort aveugle en 1855</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e10_1">Let. sig. au crayon, 1 p. in-4. Curieuse. 2</desc>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000112_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Arnal,</name>
               <trait>
                  <p>acteur comique, célèbre par son esprit et ses calembourgs, né en 1794, mort en
                     1872</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e11_1">L. a. s., 1839, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000112_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Aubanel (Th.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète provençal, surnommé le Pétrarque français, né à Avignon, en 1829,
                     mort en 1886</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e12_1">L. a. s. ; Avignon, 1862, 2 p. 1/2 in-8. Spirituelle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000112_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Audran (Edmond),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur contemporain distingué, né à Lyon en 1842</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e13_1">Sa carte de visite avec 10 lig. aut. sig. au crayon. 3</desc>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000112_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Louis-Philippe, célèbre historien, membre de l'Académie française,
                     né en 1822</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e14_1">Let. aut. sig. de ses initiales ; Twickenham, 26 juillet 1859, 3 p. in-8.
                  40</desc>
               <note>Curieuse lettre politique et intime. « Robert (le duc de Chartres) nous est
                  revenu la semaine passée, avec un congé de quelques semaines, bruni, grandi,
                  dévéloppé de toutes façons. C'est un charmant garçon et qui fera son chemin. » Il
                  n'est pas enthousiaste de la paix de Villafranca. « Louis Napoléon ne me paraît
                  pas non plus d'une très brillante humeur; le pauvre homme se trouve méconnu. Du
                  reste, à notre point de vue, les choses pourraient aller plus mal.</note>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000112_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans,</name>
               <trait>
                  <p>duc d')</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e15_1">Pièce sig.; Constantine, 1844, 1 p. in-fol. 6</desc>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000112_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Bailleul (Nicolas de),</name>
               <trait>
                  <p>sire de Château-Gontier, chancelier de la reine, surintendant des finances
                     après la mort de Richelieu</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e16_1">L. a. s. à Richelieu ; Château-Gontier, février, 1642, 2 p. in-4. 23</desc>
               <note>Il remercie le cardinal de lui permettre de se retirer dans ses terres ; de la
                  sorte sa disgrâce est un peu adoucie.</note>
               </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000112_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Barbet,</name>
               <trait>
                  <p>agent de Richelieu, puis de
                     Mazarin; au tome VI d'Avenel, il est parlé de lui en ces termes : « Le seigneur
                     Lopes ira au printemps à Richelieu pour donner ordre aux négligences et malices de
                     Barbet qui ne se peuvent plus supporter »</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e17_1">L. a. s. à Mazarin ; Paris, 2 janvier 1659, 6 p. in-4. 20</desc>
               <note>Il arrive de Normandie, parle du duc de Longueville, du comte et de la comtesse
                  de Soissons (Olympe Mancini) et de Mme de Nemours (Marie d'Orléans, fille du duc
                  de Longueville, épouse d'Henri II de Savoie, dernier duc de Nemours)</note>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000112_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Barry (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre architecte anglais, qui construisit le Parlement de Westminster, né en
                     1796, mort en 1860</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e18_1">L. a. s. au colonel Fox; 1846, 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000112_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Baudin (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral français, né à Sedan en 1784, mort en 1854</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e19_1">L. a. s. au comte Molé ; L. a. Barre (Montmorency) 18 octobre 1839, 2. p. 1/2
                  in-4. 20</desc>
               <note>Importante lettre politique où il lui annonce que le baron de Las Cases
                  colporte une lettre de Molé dans laquelle il biâme la conduite de Baudin au
                  Mexique ; son objectif a été d'épargner à la France des sacrifices, en ne
                  prolongeant pas la querelle; il ne croit pas à l'existence de la lettre de Molé.
                  -On a joint la minute aut. de la réponse de Molé dans laquelle il déclare ne
                  devoir compte à personne de sa correspondance particulière. Il a reçu
                  effectivement aux eaux de Plombières une lettre de Las Cases; mais il n'a pas
                  donné à l'amiral des instructions différentes de celles précédemment reçues ; il
                  conçoit qu'il ait eu recours à l'intervention anglaise</note>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000112_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Bazin (François),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, né à Marseille en 1816, mort en 1878</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e20_1">L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000112_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Beauvoir (Roger de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e21_1">L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000112_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Belzunce (Henry de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Marseille, célèbre par son héroïsme lors de la peste de cette ville,
                     né en 1671, mort en 1735</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e22_1">L. a. s. à l'évêque de Soissons: Paris, 31 oct. 1723, 1 p. in-4. Raccommodage
                  par suite d'une déchirure attcignant le texte. 20</desc>
               <note>Il le remercie de ses félicitations à l'occasion de sa nomination comme évêque
                  de Laon</note>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000112_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Béranger (P.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chansonnier, né en 1780, mort en 1857</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e23_1">L. a. s. à Louis Blanc; Passy, 4 décembre 1841, 4 p. pl. in-8. Un peu fatiguée.
                  35</desc>
               <note>Très curieuse lettre où il le remercie de l'envoi du premier volume de son
                  Histoire de dix ans : « Quoique j'adopte en partie vos idées sur la bcurgeoisie
                  vue d'à-présent, que j'aime la facilité de votre plume et la clarté de votre
                  style, j'attendrai la fin de l'histoire pour vous en parler avec plus de sûreté et
                  d'une manière plus complète, si vous le désirez. » Il ne croit pas cependant
                  mériter d'être mis à la lanterne, Laffitte prendra sa défense et expliquera son
                  rôle durant les journées de juillet ; il ne se considère pas « plus fort et plus
                  fin que Talleyrand » : il ne se juge pas si froid et volontaire; il aime le peuple
                  pour lui-même et ne met pas là d'égoïsme</note>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000112_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Berthelier (F.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel acteur</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e24_1">Sa carte de visite avec. 3 lig. aut. sig. 2</desc>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000112_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Bertin (H.-L.-J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre ministre des finances, créateur du dépôt des chartes, membre honoraire
                     des Académies des Sciences et des Inscriptions, né en 1719, mort en 1792</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e25_1">Let. sig.; Chatou, 11 octobre 1771, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>des religieuses Carmélites de Saint-Denis pour l'aumône dotale « que madame
                  Louise de France a jugé à propos de payer ellemême pour son entrée en religion
                  »</note>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000112_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Berwick (Jacques, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, fils naturel de Jacques Il, roi d'Angleterre, né en 1660,
                     tué au siège de Philipsbourg en 1734</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e26_1">L. a. s., en anglais, 1 p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000112_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Biron (Ch.-Armand, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, qui se distingua au si ge de Landau, né en 1663, mort en
                     1756</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e27_1">Pièce sig., 1738, 1 p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000112_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Blanc (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>historien et homme d'Etat, né en 1811, mort en 1882</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e28_1">L. a. s., 1838, 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000112_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Blanc Gilli (Mathieu),</name>
               <trait>
                  <p>député des Bouches-du-Rhône à l'Assemblée législative, qui fut le seul
                     représentant inculpé par suite de la découverte des pièces renfermées dans
                     l'armoire de fer, après le 10 août</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e29_1">L. a. s. au président de l'Assemblée nationale, 14 août 1792; 2 p. 3/4 in-4.,
                  cachet. 15</desc>
               <note>Lettre historique. 1l cherche à se disculper de la dénonciation faite contre
                  lui par Basire dans le journal de Perlet, qui l'accusait de porter au roi des
                  lettres du Clubde Marseille, lesquelles auraient été trouvées parmi les papiers de
                  Louis XVI. A ces lettres violées on aurait trouvé jointes des réflexions et des
                  commentaires atroces. Blanc Gilli accuse à son tour Basire de multiplier ses
                  dénoncations. Il demande que le décret rendu le même jour, 14 août, et qui
                  l'excluait de l'Assemblée, soit rapporté</note>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000112_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Blessington (lady),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain humoristique, l'amie de lord Byron, née en 1789, morte en
                     1849</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e30_1">L. a. s. , en français, à la comtesse…; Villa Gallo, 4 mai 1825, 2 p. 1/2
                  in-8. Jolie lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000112_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Bonaparte (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>frère aîné de Napoléon Ier, roi de Naples, puis d'Espagne, membre de l'Académie
                     des Inscriptions, né en 1768, mort en 1844</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e31_1">L. a. s. (au maréchal Lannes); au Prado, 26 déc. 1808, 1 p. in-4. 30</desc>
               <note>Lettre historique écrite au moment où le maréchal Lannes venait de commencer le
                  second siège de Saragosse. Il le félicite d'avoir réoccupé Tarragone; la division
                  Ruffin va le rejoindre vers San-Fernando ; la division Lewal est fort réduite et
                  reste à Madrid ; il est sans nouvelles de Lefebvre, duc de Dantzick</note>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000112_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Bonnat (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de portraits, né à Bayonne en 1833</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e32_1">L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000112_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Bouffar (Zulmar),</name>
               <trait>
                  <p>spirituelle comédienne des Bouffes et de la Renaissance</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e33_1">L. a. s., 3 p. in-32. Papier à son chiffre. Piquante épitre. 4</desc>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000112_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Bouguereau (Adolphe-William),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, membre de l'Académie des Beaux-Arts, né à la Rochelle en
                     1825</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e34_1">L. a. s., 1 p. in-8. Jolie lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000112_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Bouilhet (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur et auteur dramatique, ami de Flaubert, né à Cany
                     (Seine-Inférieure), en 1824, mort en 1869</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e35_1">L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000112_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Boulanger (Georges-Ernest-JeanMarie),</name>
               <trait>
                  <p>général, ancien ministre de la guerre, né à Rennes en 1837.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e36_1">Sa carte de visite avec 2 lig. aut., (1887). 3</desc>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000112_e37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Bourgogne (Louis, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>petit- fils de Louis XIV, père de Louis XV, l'élève de Fénelon, né en 1682,
                     mort en 1712</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e37_1">L. a. s. au maréchal de Coeuvres (duc d'Estrées); Versailles, 8 juillet 1704,
                  3/4 de p. in-8. Papier un peu piqué. 50</desc>
               <note>Il le remercie de la part qu'il prend à la naissance de son fils (le duc de
                  Bretagne, né le 25 juin 1704, mort le 11 mars 1705)</note>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000112_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Bourmont (L.-A.-V., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, vainqueur d'Alger en 1830, né en 1773, mort en
                     1846</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e38_1">Let. sig., 1822, 1 p. 2/3 in-4. 2</desc>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000112_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Brandès (Mlle Annoux, dite Marthe),</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de la Comédie-Française</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e39_1">Sa carte de visite avec une lig. aut. 2</desc>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000112_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Brézé (Guillaume de),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur du Breuil, lieutenant de Louis de Brézé, comte de Maulevrier</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e40_1">Pièce sig. sur vélin; Harfleur, 15 oct. 1521, in-8. obl. 10</desc>
               <note>Allocation de 22 1. 15 s. t., comme capitaine d'Harfleur, à
                  Pierre Lucas, pour une tranchée faite « pour destourner la
                  ryvière (la Lézarde) passante par ladite ville et icelle faire courir par dehors
                  ladite ville, pour plus aisément asseoir la barre de la dite ville, laquelle a
                  esté laicte toute neufve.</note>
            </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000112_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Brissac (Charles de Cossé, seigneur de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, né en 1507, mort en 1563</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e41_1">Pièce sig. sur vélin ; Turin, 15 nov. 1555, in-4 obl. 15</desc>
               <note>Quittance de 1,000 livres pour un mois de ses gages</note>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000112_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Brohan (Augustine-Suzanne),</name>
               <trait>
                  <p>excelleute comédienne du Théâtre-Français, mère d'Augustine et de Madeleine,
                     née en 1807, morte récemment</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e42_1">L. a. s. à Sauvage, 1828, 1 p. in-8. Belle lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000112_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Brulart (Nicolas),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur du Boulay, chambellan et capitaine du palais de Gaston d'Orléans, mort
                     en 1639</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e43_1">L. a. s. au marquis Bentivoglio; Venise, 25 mars 1628, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Nouvelles de Mantoue et des mouvements des Espagnols devant La Rochelle; ils
                  ont coulé 50 navires chargés de pierres et ont fait échouer un vaisseau chargé de
                  munitions, dont l'équipage a été fait prisonnier</note>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000112_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Buffet (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien ministre, sénateur, né à Mirecourt (Vosges)
                     en 1818</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e44_1">L. a. s. à un préfet (1849), 1 p. in-4. 3</desc>
            </item>

            <item n="45" xml:id="CAT_000112_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Bugeaud (Th.-R.),</name>
               <trait>
                  <p>duc d'Isly, célèbre maréchal de France, un des meilleurs généraux de l'armée
                     d'Ale 10 juin 1849</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e45_1">L. a. s. à M. Fabard: L. a. Durantie, 20 mars (1848), 4 p. pl. in-4. 40</desc>
               <note>Superbe et importante lettre politique. Les circulaires Ledru-Rollin et Carnot
                  excitent une indignation générale; les habitants de Périgueux ont failli jeter à
                  la rivière les professeurs de communisme qu'on leur avait envoyés comme adjoints
                  au commissaire du gouvernement. Il critique l'impôt des 45 centimes qui vise les
                  propriétaires et veut faire payer à 24 millions de paysans la paresse de 6
                  millions d'ouvriers. Il est certain d'être nommé à l'Assemblée nationale, mais «
                  je suis si dégoûté de la vie politique que je suis presque décidé à refuser; dites
                  m'en votre opinion. Que fait M. Thliers? Veut-il être de l'Assemblée?</note>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000112_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Bulkeley (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre voyageur anglais dans les mers du sud, qui continua les découvertes de
                     G. Anson</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e46_1">Pièce sig., en français, 1784, 1 p. in-fol. Curieuse pièce. Engagement passé
                  avec Mesmer qui devait lui enseigner le magnétisme. 15</desc>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000112_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Bulow, (Frédéric-Guillaume de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Dennewitz, célèbre général prussien, un des plus courageux adversaires
                     de Napoléon Ier, ne en 1753, mort à Konigsberg en 1816</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e47_1">Let. sig. au général von Grawert, à Labiau ; Konigsberg, 16 juin 1812, 2 p.
                  in-fol., à mi-marges. 40</desc>
               <note>Très curieuse lettre contenant la description des manoeuvres et d'une revue de
                  la Grande Armée par Napoléon Ier, avant la campagne de Russsie. Les troupes
                  étaient étrangères, c'étaient des Saxons, des Polonais ; l'Empereur les a fait
                  défiler par colonne de bataillon, avec distance d'un bataillon entre chaque
                  groupe, les bataillons étaient flanqués à droite, à gauche, en tête, en queue ;
                  l'Empereur commandait en personne, aidé d'un général-adjudant ; l'artillerie était
                  attribuée à chaque régiment, etc</note>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000112_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Bulwer (Henri Lytton,</name>
               <trait>
                  <p>comte) célèbre diplomate et écrivain anglais, né en 1804, mort en 1872</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e48_1">L. a. s., en français, à Chérif Pacha; Alexaudrie, 14 mars 1865, 3 p. 1/2 in-8.
                  20</desc>
               <note>Très curieuse lettre sur l'Egypte. Lord Russell demande que « la Porte prenne
                  de suite des mesures sérieuses pour supprimer l'exportation des esclaves des ports
                  de Massouah et Souakim. » Il désire savoir sous quel pavillon naviguent les
                  barques occupées de ce trafic et demande si l'ex-consul d'Angleterre au Soudan, M.
                  Petherick, s'en est mêlé. :</note>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000112_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Cabel (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre actrice de l'Opéra-Comique, née à Liège en 1827</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e49_1">L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000112_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Callières de Lestang (P.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>avocat au Parlement; puis conventionnel, qui donna l'idée de créer un bataillon
                     de vieillards où le plus jeune aurait 60 ans, mort en 1795</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e50_1">L. a. s. à Decroix; Paris, 8 mars 1784, 2 p. in-8. Rare. 12</desc>
               <note>Il lui annonce qu'il a recueilli de nombreux documents sur Voltaire et qu'il va
                  les lui adresser</note>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000112_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Candolle (Augustin de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre botaniste, membre correspondant de l'Académie des Sciences, descendant
                     d'une des plus anciennes maisons nobles de Provence, né à Genève en 1778, mort
                     en 1841</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e51_1">L. a. s. à Bosc; Montpellier, 2 juin 1808, 1 p. in-4. Belle lettre au sujet de
                  sa nomination comme membre correspondant de l'Institut. 8</desc>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000112_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Canisy (Hervé de Carbonnel, seigneur de),</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant-général au gouvernement de Normandie</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e52_1">Pièce sig. sur vélin; Avranches, 29 nov. 1595, in-4 obl. 5</desc>
               <note>Quittance de 200 écus, pour un quartier de ses gages</note>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000112_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Gantu (César),</name>
               <trait>
                  <p>le plus célèbre historien de l'Italie moderne, né en 1807</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e53_1">L. a. s., en français, 1/2 p. in-8. Belle lettre. 3</desc>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000112_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Carnot (Lazare),</name>
               <trait>
                  <p>illustre membre du Comité de Salut public, l'organisateur de nos armées, né à
                     Nolay (Côte-d'Or), en 1733, mort en 1823</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e54_1">Pièce sig. sur vélin, 1 p. in-fol., sceau. Belle pièce. 3</desc>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000112_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Carpeaux (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre sculpteur, né à Valenciennes en 1827, mort en 1875</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e55_1">L. a. s., 14 septembre 1866, 2 p. in-8. 12</desc>
               <note>Charmante lettre intime où il regrette de ne pouvoir s'absenter de Paris,
                  malgré son état de maladie : « Mais, vous le savez, très cher ami, la sculpture
                  demande une persévérance qui exige de bien grands sacrifices»</note>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000112_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Carvalho (Mme C. Miolan),</name>
               <trait>
                  <p>cantatrice contemporaine, née à Marseille en 1827</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e56_1">L. a. s., 2 p. in-8. Curieuse. 4</desc>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000112_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Cassagnac (Paul de),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et homme politique, député du Gers né en 1843</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e57_1">L. a. s., 2 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000112_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Castries (Ch.-E.-G. de la Croix, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, célèbre par la victoire de Clostercamp, né en 1727, mort en
                     1801</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e58_1">Let. sig. avec 3 lignes aut. à Beaumarchais; Versailles, 11 novembre 1781, 1 p.
                  in-fol. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre adressée à Beaumarchais qui, à cette époque, envoyait aux
                  EtatsUnis des fusils pour lutter contre les Anglais. Il lui annonce qu'il autorise
                  le trésorier de la marine Boutin a lui signer 375,000 livres de billets pour la
                  réparation de son vaisseau le Fier Rodrigue; mais ils ne devront pas circuler
                  comme lettres de change</note>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000112_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Cats (J.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et diplomate hollandais, ambassadeur en Angleterre,
                     grand-pensionnaire de Hollande, né en 1577, mort en 1660</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e59_1">L. a. s. à Vorst; L. a. Haye, 2 septembre 1646, 1 p. in-fol. Belle lettre.
                  20</desc>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000112_e60">
               <num>60</num>
               <name type="author">Champein (Stanislas),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, membre de l'Institut, né à Marseille en 1753,
                     mort en 1830</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e60_1">L. a. s., 1826, 3/4 de p. in-4. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000112_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Championnet (Jean Etienne),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général de la République, né à Valence (Drôme) en 1762, mort en 1800</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e61_1">L. a. s. au général Ernouf; Bruges, 11 messidor an VI, 1/2 p in-4. 20</desc>
               <note>Il lui adresse les rapports résumés des généraux anglais faits prisonniers à
                  Ostende. On y a joint le compte rendu des opérations du général Coote, aux
                  environs d'Ostende (il dut capituler à Blankenberghe)</note>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000112_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Charlus (Henri de Chabannes, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>officier du prince de Fondé</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e62_1">L. a. s. au maréchal de Brézé; Paris, 30 mars 1633, 1 p. in-fol., cachets et
                  soies. 20</desc>
               <note>Belle lettre. Ayant été compromis dans le dernier soulèvemeut dirigé par
                  Montmorency et Gaston, il prie le maréchal d'intercéder pour lui auprès du
                  cardinal</note>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000112_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Chavigny (Léon Le Bouthillier comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat et diplomate du règne de Louis XIII, né en 1608, mort en
                     1652</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e63_1">Pièce aut. ; 1642, 1 p. in-fol. 25</desc>
               <note>Importante pièce historique sur Gaston d'Orléans à propos de l'affaire de
                  Cinq-Mars. C'est une série de questions adressées par Chavigny à Richelieu pour
                  savoir quelle conduite tenir vis à vis de Monsieur en cette affaire</note>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000112_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Cherubini (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>illustre compositeur de musique, de l'Académie des Beaux-Arts, né en 1760, mort
                     en 1842</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e64_1">L. a. s., en français, à Ingres, à Rome, Paris, 5 nov. 1840, 1 p. in-4, cachet.
                  18</desc>
               <note>Charmante lettre intime relative à son portrait que Ingres était en train de
                  terminer</note>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000112_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Chevreul (E),</name>
               <trait>
                  <p>savant chimiste, doyen de l'Académie des Sciences, né à Angers en 1786</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e65_1">L. a. s. à Dureau de Lamalle, 1 p. in-8. Jolie lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000112_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Claretie (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, administrateur de la Comédie-Française, né à Limoges en
                     1840</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e66_1">L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000112_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Condé (Louis II de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e67_1">Minute avec corrections aut. du ministre de Lionne, d'une lettre d'Anne
                  d'Autriche au duc d'Enghien; 1er septembre 1646, 3/4 de p. in-fol. 15</desc>
               <note>Lettre de félicitations sur la victoire de Nordlingen. Le duc de Bavière ayant
                  fait des ouvertures pour la paix au maréchal de Gramiont, elle a envoyé près de
                  Servien, le comte d'Avaux, et près des plénipotentiaires suédois, le chevalier de
                  Bergerac</note>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000112_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Condé (Louis de Bourbon,</name>
               <trait>
                  <p>prince de)</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e68_1">Minute de lettre du roi à lui adressée de la main du ministre de Lionne ;
                  Paris, 1er septembre 1646, 1 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Pièce historique écrite à la suite de la bataille de Nordlingen. Il le prie de
                  s'entendre avec le duc de Longueville, d'Avaux et Servien, au sujet de la paix à
                  conclure avec le duc de Bavière</note>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000112_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Condé (Louis de Bourbon,</name>
               <trait>
                  <p>prince de)</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e69_1">Pièce de vers aut. sig., en latin, par Mlle Sophie-Bernarde de Corbigny, femme
                  de chambre de la reine de Suède, Ulrique-Eléonore, en l'honneur du prince de Condé
                  (vers 1661), 2 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000112_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Condé (Louis-Joseph de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>général en chef de l'armée des émigrés, gouverneur de Bourgogne, né en 1736,
                     mort en 1818</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e70_1">Pièce sig., 1782, 1/2 p. in-fol. 5</desc>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000112_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Coppée (François),</name>
               <trait>
                  <p>poète et auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e71_1">Sa carte de visite avec une lig. aut. 2</desc>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000112_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Créquy (Charles Ier, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, gendre de Lesdiguières, né en 1578, mort devant
                     Brême en 1638,</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e72_1">2p. in-fol. 10 »</desc>
               <note>Relative à la succession de la comtesse de
                  Saulx, sa mère</note>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000112_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Croizette (Sophie),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres comédiennes du Théâtre- Français, née à Saint-Pétersbourg
                     en 1847</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e73_1">L. a. s., 2 p. in-8. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000112_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Cuvillier-Fleury (Alf.-Aug.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre critique, de l'Acad. fr., né en 1802, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e74_1">L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 5</desc>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000112_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Delibes (Léo),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingué, né dans la Sarthe en 1836</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e75_1">Sa carte de visite avec 2 lig. aut. sig. de ses initiales. 2</desc>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000112_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Desclée (Aimée),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice du Gymnase, née en 1836, morte en 1874</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e76_1">L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000112_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Diaz (Narcisse),</name>
               <trait>
                  <p>peintre original et brillant coloriste, né à Bordeaux en 1807, mort en 1876</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e77_1">Billet aut. sig. au crayon, 1 p. in-18 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000112_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Dickens (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier anglais</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e78_1">L. a. s. de ses initiales, 1 p. in-18. 12</desc>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000112_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Dickens (Ch.)</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e79_1">Enveloppe de lettre aut. sig., in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000112_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Diderot (Denis),</name>
               <trait>
                  <p>le plus hardi des philosophes du XVIIIe siècle, né à Langres en 1713, mort en
                     1784</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e80_1">L. a. s. à Mme Necker; 1 p. in-8. Curieux cachet camée. 100</desc>
               <note>Belle et intéressante lettre. Il souhaite « que le petit drame auquel il ne
                  sçait quel autre nom donner que l'apologie de la Providence lui ait autant plu en
                  le lisant qu'en l'entendant réciter. » Il n'ose compter sur le suffrage de Necker
                  : « Il faut des choses plus hautes et plus fortes à ces grandes et vastes
                  têtes.</note>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000112_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Doriole (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>sire de Loire, trésorier de France sous Charles VII, chancelier
                     &gt;sous Louis XI, président des commissions qui condamnèrent le
                     comte de Saint-Pol et le duc de Nemours, né à La Rochelle en
                     1407, mort en 1485</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e81_1">Pièce sig. sur vélin ; 26 mai 1456, in-4 obl. 15</desc>
               <note>Quittance au grenetier de Segen de 4001. t., partie de 4,000 livres allouées à
                  Tanneguy III du Chastel, « escuyer de corps et maistre de l'escuyerie du
                  Roy.</note>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000112_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Du Barry (le comte Jean),</name>
               <trait>
                  <p>beaufrère et l'un des premiers amants de la fameuse maîtresse de Louis XV, un
                     des roués les plus célèbres de son temps, né à Lévignac (Haute-Garonne) en
                     1722, guillotiné en 1794</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e82_1">Pièce sig. avec 2 lignes aut.; Aix-la-Chapelle, 20juil. 1778, 2 p. 1/4 in-fol.
                  15</desc>
               <note>Fin d'un compte relatif au mariage de son fils le vicomte Du Barry.</note>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000112_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Du Barry (le vicomte Ad.),</name>
               <trait>
                  <p>fils du précédent, tué en duel à Bath en 1778</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e83_1">L. a. s. à Mme Rigal, orfèvre, fév. 1777, 1/2 p. in-4., cachet à ses armes.
                  5</desc>
               <note>Il lui demande de se mettre de son parti dans les procédures qui
                  l'assiégent</note>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000112_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Dubois (Théodore),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur contemporain distingué, né à Rosnay (Marne) en 1837</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e84_1">Sa carte de visite avec 4 lig. aut. sig. au crayon. 5</desc>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000112_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Duchesnois (Joséphine),</name>
               <trait>
                  <p>la grande tragédienne du Théâtre-Français</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e85_1">L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000112_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.) père,</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e86_1">L. a. s. au directeur du Charivari, 1 p. 1/2 in-8. 15</desc>
               <note>Il le prie d'annoncer la résurrection du Mousquetaire et lui envoie en échange
                  deux maximes « qui pour n'être point de La Rochefoucauld n'en sont pas plus
                  consolantes.</note>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000112_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Dumouriez (C.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, ministre de la guerre pendant la Révolution, auteur de
                     Mémoires né à Cambrai en 1739, mort en 1823</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e87_1">L. a. s. au général Arthur Dillon, à Sainte-Menehould; (1792), 1/2 p. in-4,
                  cachet. 40</desc>
               <note>Il lui demande de lui envoyer de nouvelles troupes qui ne diminueront en rien
                  son effectif; il ne doit pas crainde d'être attaqué puisque toute l'attaque se
                  dirige sur lui. Il le rend responsable des événements, s'il n'exécute pas son
                  ordre sur-le-champ</note>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000112_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Du Plessis-Besançon,</name>
               <trait>
                  <p>ingénieur et inventeur de plusieurs machines pour
                     l'armée et la marine, secrétaire du connétable de Lesdiguières, familier de
                     Richelieu, puis de Gaston d'Orléans.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e88_1">L. a. s. à Mazarin, 20 juillet 1652, 1/2 p.
                  in-4. 15</desc>
               <note>Il lui annonce qu'il est toujours auprès de Charles IV de Lorraine (qui
                  s'avança jusqu'à Villeneuve-Saint-Georges pour faire sa jonction avec les troupes
                  de Fondé.)</note>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000112_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Duquesne (Abraham),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre marin, né à Dieppe en 1610, mort en 1688</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e89_1">L. a. s. à M. Prouhet, procureur à Concarneau ; 21 janvier 1661, 1 p. in-4.
                  Légère déchirure. Très-rare. Précieuse lettre au sujet de la succession de son
                  frère. 150</desc>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000112_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Enckevoert (Adrien, baron d'),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres généraux allemands du XVIIe siècle, fait prisonnier par
                     les Français en 1638, puis par les Suédois en 1644</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e90_1">L. a. s., en français; Vincennes, 23 septembre 1638, 2 p. in-4. Rare. 35</desc>
               <note>Il demande sa mise en liberté et espère que la mort du duc de Saxe-Weimar
                  amènera sa délivrance et celle de Jean de Werth; le général Piccolomini
                  s'intéresse à lui. (Le 30 juillet 1639, on proposa, mais sans succès, à
                  Piccolomini d'échanger contre Feuquières, Jean de Werth, le maréchal Horn et le
                  baron Enckevoert.)</note>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000112_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Epernon (Jean-Louis de La Vallette, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>un des mignons de Henri III, gouverneur do Guyenne, né en 1554, mort en
                     1642</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e91_1">L. a. s. à Marie de Médicis; Saintes, 2 août 1629, 3 p. in-4. Cachets brisés.
                  35</desc>
               <note>Superbe lettre où il mande qu'il lève des troupes et où il l'assure de son
                  dévoûment</note>
            </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000112_e92">
               <num>92</num>
               <name type="author">Epernon (Bernard de La Vallette, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils du précédent, condamné à mort et exécuté en effigie, gouverneur do
                     Guyenne, né en 1592, mort en 1661</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e92_1">L. a. s. à M. de Poyanne; Bordeaux, 21 février 1649, 1 p. in-4, cachets et
                  soies. 20</desc>
               <note>Il l'invite à maintenir dans le devoir la sénéchaussée des Landes et de
                  Saint-Sever</note>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000112_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author">Epinay (Mme d'),</name>
               <trait>
                  <p>femme célèbre du XVIIIe siècle, l'amie de J.-J. Rousseau,
                     née vers 1725, morte en 1783.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e93_1">-Let. aut. (minute), à Sa Majesté Impériale (l'impératrice
                  Catherine II; 1781) 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre d'envoi de ses Conversations d'Emilie. « C'est en étudiant les
                  principes d'après lesquels Votre Majesté a fondé ses maisons d'éducation dans son
                  empire.., que j'ai entrepris d'élever mon enfant et d'indiquer la méthode que j'ai
                  suivie.</note>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000112_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Epinay (Mme d')</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e94_1">Manuscrit aut.; (1781), 8 p. in-4. 25</desc>
               <note>Fragment du manuscrit des Conversations d'Emilie</note>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000112_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Estrades (Godefroy comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France et habile négociateur</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e95_1">2 l. a. s. au principal ministre du duc de Modène (le cardinal d'Este), 4 p.
                  in-fol. 35</desc>
               <note>1° Piombino, 29 août 1647. Au moment de partir pour l'expédition contre l'un
                  des présides de Toscane, Porto-Longone (dont il devait être gouverneur en 1648),
                  il demande la permission d'acheter des chevaux de selle et des mulets. Il parle
                  aussi de M. de Villeneuve ; 2° Casal Maggiore, 1er novembre 1647 (province de
                  Crémone). La digue du Pô vient de s'entr'ouvrir à la suite d'une grosse crue; il
                  attend le religieux dont il lui a parlé; il remercie le prince de Modène d'envoyer
                  à M. Brachet 1,800 pistoles pour acheter des vivres</note>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000112_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Fabre (Ferdinand),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur, auteur de l'Abbé Tigrane, né à Bédarieux
                     (Hérault) en 1830</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e96_1">L. a. s., 1 p. in-8 Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000112_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Faliero (Marino),</name>
               <trait>
                  <p>doge de Venise, podestat de Trévise, décapité pour crime de conspiration en
                     1335</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e97_1">Pièce sig. sur velin, Trévise (13 mai21 juil. 1347), 2 p. in-fol. Très-rare.
                  150</desc>
               <note>Précieuse pièce. C'est la fin d'une enquête relative à une vente d'immeubles
                  faite par Mathieu Cornaro. Au nombre des témoins médecins, Odéric de Bonaparte et
                  François son fils. (On sait que la famille de l'Empereur avait au moyen-âge
                  gouverné la république de Trévise, son nom était inscrit au livre d'or de Bologne;
                  une Bonaparte avait été mariée à un Médicis, et une autre fut mère du pape Paul
                  V.)</note>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000112_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Faure (J.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chanteur contemporain</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e98_1">L. a. s., 1 p. in-18. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000112_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Ferdinand Ier,</name>
               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne, frère et successeur de Charles- Quint</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e99_1">Pièce sig., en slave, 1/2 p. in-fol., sceau. 10</desc>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000112_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Ferry (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et théologien protestant, auteur du Catéchisme général de la
                     Réformation, né à Metz en 1591, mort en 1669</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e100_1">L. a. s. à sa mère Elisabeth Joly ; (1606), 1 p. in-8. 45</desc>
               <note>Jolie lettre en vers, écrite à l'âge de 15 ans, et dont voici un extrait : Ma
                  mère, si j'avois Quelque chose bien belle, Je vous la donnerois Pour estreine
                  nouvelle : Si j'avois quelque argent, Ou bien d'ur quelque mine ; Mais je n'ai
                  seulement, En ma bourse, angevine... Je vous souhaite encor Quitte de la migraine;
                  Plus précieuse qu'or Recevez ceste estreine</note>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000112_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Ferry (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député des Vosges, ancien président du conseil des
                     ministres</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e101_1">L. a. s. à Emile de Girardin ; Paris, 24 mai 1869, 1 p. 1/2 in-8. 20</desc>
               <note>Intéressante lettre. Il lui reproche de join- dre ses attaques à celles de
                  l'Opinion nationale : « La Liberté agit bassement, méchamment », d'ailleurs «
                  votre journal a perdu le sens des choses parisiennes et n'a plus ni autorité, ni
                  influence dans la politique contemporaine.</note>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000112_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Florian (Ph.-Ant. Claris de),</name>
               <trait>
                  <p>oncle du poète, neveu de Voltaire, né en 1707</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e102_1">L. a. s. à M. Lambert, procureur au Châtelet; Prangins, 8 juin 1775, 1 p. 3/4
                  in-8. 18</desc>
               <note>Jolie lettre. Il lui recommande l'affaire qu'il défend pour Mme de Florian; il
                  désire avoir le nom des juges pour que Voltaire sollicite près d'eux. Il le prie
                  de lui adresser ses lettres à Ferney « où nous allons toutes les semaines voir M.
                  de Voltaire »</note>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000112_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Foix (J.-B.-Gaston de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Flex, célèbre capitaine du XVIIe siècle, lieutenant général en
                     Bourgogne, gouverneur de Mâcon, mari de Claire de Beauffremont, marquise de
                     Senecev, tué au siège de Mardyck en 1646</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e103_1">L. a. s. à M. de Pompadour, lieutenant du roi en Limousin ; (vers 1625), 1 p.
                  in-fol. Cachets. Légères taches. Rare. 50</desc>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000112_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Fouinet (Ernest),</name>
               <trait>
                  <p>poète et romancier distingué, auteur de l'Ile des Cinq, né à Nantes en 1799,
                     mort en 1845</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e104_1">L'aigle, pièce de vers aut. sig., 2 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000112_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Frédéric-Guillaume,</name>
               <trait>
                  <p>prince impérial d'Allemagne et héritier du trône, fils de l'empereur
                     Guillaume</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e105_1">L. a. s., 2 p. 1/2 in-8. Très belle lettre. Rare. 50</desc>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000112_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Freycinet (Louis-Ilenri de Saulces de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre marin français, qui, à bord de la frégate l'Elisa, osa tenir tête à
                     toute une division anglaise et s'y lit canonner pendant cinq jours avant
                     d'amener son pavillon, né à Montélimar en 1777, mort en 1840</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e106_1">L. a. s. ; Paris, 10 oct. 1820, 1 p. 1/2 in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000112_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Freycinet (Ch. de),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien président du conseil des ministres, de l'Acad. des
                     Sciences</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e107_1">L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000112_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Gaucourt (Ch. de),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Cluys</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e108_1">L. a. s. à M. de Guitaut; Paris, 20 mars 1652, 5 p. in-4. cachets. 20</desc>
               <note>...» Très-curieuse lettre adressée à Guitaut qui accompagna le prince de Condé
                  de Bordeaux à Paris avec La Rochefoucauld, Lévis, etc. Elle est antérieure à la
                  bataille de Bléneau, mais on y trouve la trace des intrigues de Chavigny pour
                  réunir le parti de Gaston d'Orléans à celui de Fondé. Il y est parlé du comte de
                  Fiesque, dont la femme accompagnait Mademoiselle, du marquis de Croissy, envoyé
                  par la reine au prince, etc</note>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000112_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Giffard (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et nouvelliste contemporain distingué, rédacteur du Figaro</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e109_1">Sa carte de visite avec quatre lig. aut. sig. 3</desc>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000112_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Glais de Bisoin,</name>
               <trait>
                  <p>député des Côtesdu-Nord à l'Assemblée législative</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e110_1">L. a. s. ; Paris, 16 août 1792, 4 p. pl. in-4. 12</desc>
               <note>Lettre historique des plus curieuses sur la journée du 10 août. Elle contient
                  de piquants détails sur l'arrestation des chevaliers du poignard, sur le combat
                  des Suisses. Il annonce que le roi et sa famille sont venus à l'Assemblée. « Ils
                  en ont entendu de drôles. » Relation de ce qui se passe au Château. Le maire de
                  Paris n'y est pas en sûreté; etc; etc</note>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000112_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Godefroy (Denis Ier),</name>
               <trait>
                  <p>dit l'Ancien, un des plus célèbres jurisconsultes français du XVIe siècle, né
                     en 1549, mort à Strasbourg en 1621</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e111_1">L. a. s., en latin, au jurisconsulte Scipion Gentilis, à Altorf ; Strasbourg.
                  29 juin 1592, 1 p. 1/2 in-fol., cachet. Rare 35</desc>
               <note>Superbe lettre sur les troubles qui agitent Strasbourg. (A la mort de l'évêque
                  Jean de Manderschew, les catholiques élurent Charles, cardinal de Lorraine, évêque
                  de Metz et les protestants lui opposèrent le marquis de Brandebourg.)</note>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000112_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Gondi (Charles de),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de la Tour, maître de la garde-robe du roi. général des galères, né en
                     1536, mort en 1574</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e112_1">Pièce sig. sur vélin ; Ter avril 1569, in-4, cachet. 10</desc>
               <note>Quittance de 500 livres pour un terme de sa pension</note>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000112_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Gonzalès (Emmanuel),</name>
               <trait>
                  <p>romancier populaire, né à Saintes en 1815, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e113_1">L. a. s., 1 p. 3/4 in-8. Belle lettre. 2</desc>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000112_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Gramont (Antoine III, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, un des plus célèbres guerriers des règnes de Louis XIII et
                     de Louis XIV, courtisan délié, mais brave soldat, auteur de Mémoires</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e114_1">L. a. 8. au prince de Hesse-Cassel; Vincennes, 5 mai 1661, 1 p. in-fol.
                  30</desc>
               <note>Superbe lettre. Il proteste de son dévouement à sa personne; il n'a rien à lui
                  dire sur son voyage à Madrid (où il était allé négocier le mariage de Louis XIV
                  avec Marie-Thérèse); il en sera informé par M. d'Aremberg (Albert de Ligne
                  d'Aremberg, duc et prince de Barbançon, doyen des chevaliers de la
                  Toisond'Or),</note>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000112_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Grancey (Jacques Rouxel de Médavy, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, gouverneur de Montbéliard, puis de Gravelines, né en 1602,
                     mort en 1680</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e115_1">Let. sig.; camp de Tongres, 16 déc. 1663, 1 p. in-fol. 15</desc>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000112_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Green (Valentin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre dessinateur et graveur anglais, connu par une célèbre reproduction du
                     triptyque d'Anvers : la Descente de Croix de Rubens, né en 1761, mort en
                     1825</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e116_1">Pièce sig. en français, sig. aussi par son fils Rupert Green, et par Christian
                  de Mechel, graveur distingué, né à Bâle en 1737 ; Londres, 30 août 1793, 5 p.
                  in-fol., cachets. 30</desc>
               <note>Très curieux document. Contrat passé entre les Green et le graveur de Mechel
                  pour faire exécuter par M. de Loutherbourg un tableau représentant la grande
                  attaque de Valenciennes par le duc d'York, le 28 juillet 1793. Le tableau sera
                  ensuite gravé au burin par les cosignataires, qui y adjoindront un plan de
                  Valenciennes</note>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000112_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Grimm (Frédéric-Melchior, baron),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain philosophe, un des plus habiles critiques du XVIIIe siècle, né à
                     Ratisbonne en 1723, mort en 1807</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e117_1">Let. aut., en français, à une princesse ; Paris, 27 septembre 1775, 4 p. pl.
                  in-8. 20</desc>
               <note>Jolie lettre. Il espère que le prince deviendra moins prodigue et lui donnera
                  ainsi le repos. Il la remercie de l'avoir recommandé à M. et Mme, de Sérent. Le
                  duc de Saxe-Cobourg vient de le nommer son ministre à la Cour de France</note>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000112_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Grisi (Judith),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice italienne, née en 1805, morte en 1840</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e118_1">Pièce sig., 1 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000112_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Grisi (Giulia),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres cantatrices du Théâtre-Italien, soeur de la précédente,
                     née en 1810, morte en 1869</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e119_1">Pièce aut., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000112_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Guillaume Ier,</name>
               <trait>
                  <p>empereur actuel d'Allemagne</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e120_1">L. a. s. ; Berlin, 16 juin 1882, 1/2 page in-8. Belle lettre. Rare. 80</desc>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000112_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Guillotin (Jos.-Ignace),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin et constituant, introducteur en France de l'instrument de
                     supplice qui porte son nom</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e121_1">Pièce sig. avec une lig. aut., 2 avril 1790, 1/2 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000112_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Guizot (Fr.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre historien et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Nîmes en 1787, mort en
                     1874</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e122_1">Let. sig., 1 p. in-4. 1</desc>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000112_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Halévy (Fromental),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, auteur de La Juive</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e123_1">L. a. s., 1 p. in-8. 1</desc>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000112_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Halévy (Ludovic),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e124_1">Sa carte de visite avec 2 lig. aut. sig. de ses initiales. 2</desc>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000112_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Hangest (Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>clerc de la chapelle de la reine dauphine (Catherine de Médicis), 
                     prieur de Roinville en Beauce, évêque de Noyon depuis 1535, mort en 1577</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e125_1">Pièce sig. sur vélin; 13 février 1558 (1559), in-4. obl. 15</desc>
               <note>Attestation par laquelle il déclare qu'il est exempté des décimes imposés au
                  clergé par lettres patentes de Henri II, données le 18 janvier « en faveur des
                  chappelains et clercs de chappelle du Roy daulphin »</note>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000112_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Heidegger (Jean-Conrad),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat suisse, bourgmestre, fondateur de l'Académie des sciences
                     de Zurich, né en 1748, mort en 1808</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e126_1">L. a. s., en français; Zurich, 10 nov. 1787, 4 p. pl. in-4. Intéressante.
                  10</desc>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000112_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Hennequin (Alfred),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique contemporain, auteur du Procès Veauradieux, né en 1842, mort
                     récemment</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e127_1">Sa carte de visite avec 11 lig. aut. sig. 5</desc>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000112_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Henri III,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e128_1">Let. sig. au pape Sixe-Quint ; Tours, 20 mars 1589, 1 p. double in-fol. obl.,
                  fatiguée. Sceau très bien conservé. 20</desc>
               <note>Il lui demande de nommer à l'abbaye de Dieuvielle, ordre des Prémontrés, Jean
                  de Pérulh, clerc du diocèse de Tarbes, comme successeur de l'évêque de Dax,
                  François de Noailles</note>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000112_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Henri IV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e129_1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 24 mars 1594, in-fol. obl. 15</desc>
               <note>Mandement du roi au bailli d'Alençon d'excepter Jacques des Portes, lieutenant
                  du vicomte d'Alençon, de la déclaration générale par laquelle il a « limité le
                  temps d'un mois à tous noz subjectz qui s'estoient distraicts de nostre obéissance
                  de faire le serment de fidélité aux greffes des juridictions de leurs domiciles ».
                  Le serment prêté par des Portes au duc de Montpensier sera considéré comme valable
                  parce qu'il a aidé la ville de Verneuil (Eure) à rentrer dans le devoir.</note>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000112_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">Henri,</name>
               <trait>
                  <p>comte de Chambord, né en 1820, mort en 1883</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e130_1">L. a. s. au comte Molé; Frohsdorf, 5 nov. 1851, 1 p. 1/2 in-4. 40</desc>
               <note>Superbe lettre sur la mort de la duchesse d'Angoulême, survenue le 19 octobre :
                  « Ma tante était pour moi plus qu'une mère; ses longues souffrances et ses
                  admirables vertus l'environnaient d'une auréole, dont l'éclat se réfléchissant sur
                  moi et sur la noble cause que nous servons, semblait être une marque visible de la
                  protection divine.</note>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000112_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Hugo (Adèle Foucher, Mme Victor),</name>
               <trait>
                  <p>épouse du grand poète dont elle a écrit la vie</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e131_1">L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 10</desc>
               <note>Belle lettre. « Je vais envoyer votre article à mon mari, il en sera heureux et
                  comme joie je vous la devrai.</note>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000112_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Huyghens (Constantin),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Zuylichem, célèbre poète et homme d'Etat hollandais, correspondant
                     de Descartes, de Balzac et de Pierre Corneille, né en 1596, mort en 1687</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e132_1">Pièce de vers aut. sig. Constantin, en latin; (1658), 1/2 p. in-fol. Epigramme
                  sur la mort de Claude Saumaise. 12</desc>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000112_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">Isabey (J.-B.)</name>
               <trait>
                  <p>père, le célèbre miniaturiste, né à Nancy en 1767, mort en 1855</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e133_1">L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000112_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Joséphine,</name>
               <trait>
                  <p>reine de Suède, épouse d'Oscar Ier, fille aînée du prince Eugène de
                     Beauharnais</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e134_1">L. a. s., en français, à l'impératrice Eugénie; Tuttgarn. 19 juillet 1868, 1 p.
                  in-8. Papier à son chiffre. 12</desc>
               <note>Jolie lettre relative au mariage de la princesse Louise avec le prince royal de
                  Danemarck</note>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000112_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Junot (Andoche),</name>
               <trait>
                  <p>duc d'Abrantés, un des plus intrépides lieutenants de Napoléon Ier, né à
                     Bussy-le-Grand (Côted'Or) en 1771, mort en 1813</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e135_1">L. a. s. à M. Billy, 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000112_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Kaulbars (Baian-N.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général russe contemporain, qui s'est distingué dans la dernière guerre
                     (1876) contre les Turcs</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e136_1">L. a. s., en allemand, à M. Van Skobel; Vienne, 18 mars 1880, 3 p. in-8. Rare.
                  30</desc>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000112_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Kellermann (F.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, le vainqueur de Valmy, né à Strasbourg en 1735, mort en
                     1820</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e137_1">Let. sig., 1 p. in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000112_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Kock (Paul de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier populaire</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e138_1">Pièce aut. sig., 1 p. in-8 obl. 8</desc>
               <note>Curieuse pièce sur les autographes</note>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000112_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">Koerner (Ch.-Théodore),</name>
               <trait>
                  <p>poète populaire allemand, qui s'est fait remarquer par son patriotisme, né en
                     1791, tué à 22 ans au combat de Rosenberg, le 26 août 1813</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e139_1">Pièce sig., Dresde, 8 mai 1808, 1 p. 2/3 in-fol. 8</desc>
               <note>Passeport pour se rendre aux eaux de Teplitz en compagnie du chancelier des
                  finances Henoch</note>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000112_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">La Barde (Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate et historien du XVIIe siècle, né à Marolles vers 1600, mort
                     en 1692</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e140_1">L. a. s., à Chavigny; Langres, 27 août 1639, 4 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre toute relative aux affaires du Piémont et de la Savoie; on
                  donnera satisfaction aux députés des Suisses à propos de la taxe des étrangers
                  levée à Lyon, etc.</note>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000112_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">La Baume (Pierre de),</name>
               <trait>
                  <p>prince du Saint-Empire, évêque de Genève, d'où il fut chassé deux fois par les
                     réformés, cardinal, archevêque de Besançon, mort en 1544</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e141_1">Let. sig. avec la souscrip aut. aux membres du Parlement de Dôle ; Arbois, 5
                  août 1541, 1 p. in-4, sceau. Légers raccommodages. 15</desc>
               <note>Intéressante lettre. Il s'étonne qu'ils aient empiété sur la juridiction de son
                  abbaye de Saint-Claude et va en référer à l'Empereur.</note>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000112_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">La Beaumelle (L. Angliviel de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur, fameux par ses démêlés avec Voltaire, renfermé à la
                     Bastille pour la publication des Lettres de Mme de Maintenon, né à Vallerangue
                     (Gard) en 1726, mort en 1773</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e142_1">L. a. s.; Paris, 1er mai 1756, 1 p. in-4. Belle lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000112_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Lacordaire (H.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre prédicateur membre de l'Académie française, né à Recey-sur-Ource
                     (Côte-d'Or) en 1802, mort en 1861</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e143_1">b. a. s. à M. Bonnefous, à Voiron ; Grenoble, 1er mai 1844, 1 p. in-8. 30</desc>
               <note>Il le remercie pour l'envoi de la Revne des Alpes françaises : « consacrée à un
                  pays qui m'est si cher.</note>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000112_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Lagrange-Chancel (Fr.-Jos. de),</name>
               <trait>
                  <p>poète dramatique et satirique, auteur des Philippiques, qui lui valurent
                     plusieurs années de captivité, né près de Périgueux en 1677, mort en 1758</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e144_1">L. a. s. à sa femme; Périgueux, 11 fév. 1719, 1 p. in-4. Rare 50</desc>
               <note>Lettre curieuse par laquelle il lui annonce qu'étant dans l'obligation de
                  s'éloigner, il la prie de vouloir bien se charger du soin de « notre maison et de
                  notre petite famille » Il déclare avoir écrit cette lettre en présence de MM. de
                  Campagnac et de La Borde, qui ont signé comme témoins</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000112_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Lalande (Jérôme de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre astronome, membre de l'Académie des Sciences, né à Bourg (Ain) en
                     1732, mort en 1807</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e145_1">L. a. s. à Palissot ; Paris, 2 janv. 1803, 1/3 de p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il le félicite de ses démarches en faveur de la mémoire de
                  Corneille et l'invite à faire restituer à sa petitenièce « la dot que Voltaire lui
                  avait constituée avec l'édition de Corneille. Le préfet du Léman a trouvé ses
                  titres en règle ».</note>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000112_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">La Mothe-Houdancourt (Philippe de),</name>
               <trait>
                  <p>père du maréchal</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e146_1">Let. sig. à Mazarin; 1646, 2 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Superbe lettre où il réclame en termes touchants la mise en liberté de son fils
                  (le maréchal de La Mothe-Houdancourt, enfermé au château de Pierre-Encise, de 1644
                  à 1648 pour la défaite de Lerida). Il supplie le cardinal de lui laisser voir
                  encore une fois son fils avant de mourir, car il est âgé de 95 ans</note>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000112_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">La Mothe-Houdancourt (Henri de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Rennes, puis archevêque
                     d'Auch, premier aumônier d'Anne d'Autriche, frère du maréchal, mort en 1684.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e147_1">L. a. s. à Mazarin ; Paris, 9 mai 1652, 2 p. in-4. 30</desc>
               <note>Belle et curieuse lettre de l'époque de la Fronde. Il y est question
                  de la Reine, de la duchesse d'Aiguillon, de M. de la Meilleraye, etc.</note>
               </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000112_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">La Mothe-Houdancourt (Ch., comte de)</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Bergues</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e148_1">L. a. s. au cardinal de Fleury, 16 janv. 1726, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre où il sollicite la nomination de son fils (qui devint maréchal
                  de France), comme chevalier de l'ordre du Saint-Esprit</note>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000112_e149">
               <num>149</num>
               <name type="author">Lanclos (Anne, dite Ninon de),</name>
               <trait>
                  <p>l'Aspasie du XVIIe siècle, née en 1615, morte en 1705</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e149_1">Bonrepos, 2 p. in-8, cachet. Très belle lettre. Rare. 100</desc>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000112_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Lanessan (J.-L. de),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique et anthropologiste distingué, auteur du Transformisme, député
                     de la Seine</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e150_1">Pièce aut. sig. contenant sa devise : L. a. roue tourne, accompagnée de son
                  cachet; 1882, 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000112_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Lanfrey (P.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et homme politique distingué, auteur d'une Histoire de Napoléon
                     Ier, né à Chambéry en 1828, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e151_1">L. a. s.; (vers 1875), 3 p. in-8. 15</desc>
               <note>Curieuse lettre où il regrette de ne pouvoir collaborer à une Revue
                  philosophique. « Il ne me reste aucune liberté d'esprit, pas même assez pour faire
                  l'oraison funèbre de l'éclectisme, pas même assez pour émouvoir la pitié publique
                  en faveur de ce pauvre Bélisaire et crier aux passants en montrant ses états de
                  service et son glorieux squelette : Date obolum Belisurio!</note>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000112_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Largillière (Nicolas de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, surnommé le Van Dych français, né en 1656, mort en 1746</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e152_1">P. a. s. ; Paris, 6 septembre 1719, 1 p. in-4. Rare. 60</desc>
               <note>Curieuse pièce. Mémoire de 1450 livres, pour 4 portraits du duc de Caumont La
                  Force, dont deux « en Apolon ».</note>
               </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000112_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">La Rivière Bonneuil,</name>
               <trait>
                  <p>introducteur des ambassadeurs en 1629, d'abord protégé de Richelieu,
                     puis disgrâcié pour ses rapports avec la duchesse de Chevreuse</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e153_1">L. a. s. à Richelieu, 1629. 2 p. in-fol., cachets. 20</desc>
               <note>Belle lettre. Il écrit au cardinal pour lui demander grâce; il a péché en
                  paroles plus qu'en actions</note>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000112_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Lassailly (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain de l'école romantique, auteur des Roueries de Trialph, né vers 1812,
                     mort en 1843</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e154_1">L. a. s. à Alfred de Vigny; 14 février 1835, 1 p. in-8. 20</desc>
               <note>Charmante lettre où il le félicite sur son drame de Chatterton : « J'irai vous
                  voir; je vous redirai combien j'ai été ému, combien je vous ai applaudi de mes
                  mains, et, pour ainsi parler, de mes larmes.</note>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000112_e155">
               <num>155</num>
               <name type="author">La Trémoille (Louis III de),</name>
               <trait>
                  <p>vicomte, puis duc de Thouars, né en 1521, mort devant Melle en 1577</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e155_1">Pièce sig. sur vélin; 28 oct. 1533, in-4 obl. 12</desc>
               <note>Quittance de 800 1. pour un quartier de ses gages comme gentilhomme de la
                  chambre</note>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000112_e156">
               <num>156</num>
               <name type="author">La Vigne (Anne de),</name>
               <trait>
                  <p>fille du mèdecin, célèbre femme poète, une des précieuses de la société de
                     l'hôtel de Rambouillet, née à Vernon vers 1640, morte à Paris en 1684. Ses
                     poésies ont été recueillies dans le volume des Vers choisis du père
                     Bouhours</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e156_1">L. a. s. à Huet (à Caen); 18 mai 1663, 2 p. in-8, cachets et soies. Jolie
                  lettre. Très rare. 150</desc>
               <note>Piquante épître, qui est un exemple typique du style des Précieuses. Elle parle
                  d'une lettre galante de M. du Mesnil. « Vous m'obligerez fort de luy dire que je
                  luy permets de m'envoyer douze autres lettres aussi galantes qu'est celle qu'il
                  m'a escrite et d'aimer vingt-cinq belles et jeunes personnes à la fois, si le
                  coeur lui en dit. Pour vous, Monsieur, je n'ay point d'avis à vous donner là
                  dessus Je say que vous en faites parfaitement bien vostre devoir et j'ay apris de
                  bonne part que vous n'usez pas vos petits rabats à Caén. Vous pouvez bien penser
                  que je n'ay pas le coeur de condamner celle de M. du Mesnil. Faites donc en
                  province tant de maîtresse qu'il vous plaira. J'en seray ravie, pourveu que vous
                  me fas- siez la grâce de croire que je suis vostre très humble servante.</note>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000112_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Le Brun-Tossa (J.-A.),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, fameux par sa querelle avec Etienne, à propos de la comédie
                     Les Deux Gendres, né à Pierrelatte en 1760, mort en 1837</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e157_1">L. a. s. (à Ginguené), 4 nov. 1791, 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Il lui recommande les articles qu'il lui a confiés, proteste de son respect
                  pour Racine et Boileau et juge les « tracasseries, les petites haines, choses
                  viles.</note>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000112_e158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Lemaistre (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>président du Parlement de Paris en remplacement de Brisson, député aux Etats de
                     la Ligue (1593); il fit rendre, avec Guillaume du Vair, l'arrêt maintenant la
                     loi salique; mort en 1601</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e158_1">Pièce sig. sur vélin, Paris, 1er mai 1600, in-4. obl. Rare 15</desc>
               <note>Quittance de rente sur l'Hôtel de Ville</note>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000112_e159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Léopold Ier,</name>
               <trait>
                  <p>roi des Belges, gendre du roi Louis-Philippe, né en 1790, mort en 1865</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e159_1">L. a. s., en français, à un de ses ministres; Lacken, 30 décembre 1845, 1 p.
                  1/2 in-8. 30</desc>
               <note>Jolie lettre sur les inondations qui ravagent la vallée de la Senne</note>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000112_e160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Lequinio (Jos.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>homme polique, député du Morbihan à la Convention nationale, auteur des
                     Préjugés détruits, né près de Vannes en 1740, mort vers 1813</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e160_1">L. a. s., 3/4 de p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre. « J'ai tapagé hyer.. en faveur du ministre. J'ai pendant plus
                  de vingt minutes parlé dans le sens qui convient à lui, à vous et à moi, parce que
                  je le crois celui de la vérité, et, chose bien étonnante, aucun journal n'en fait
                  mention.</note>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000112_e161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Lesseps (Ferdinand de),</name>
               <trait>
                  <p>le promoteur du percement de l'isthme de Suez, de l'Acad. fr., né à Versailles
                     en 1805</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e161_1">L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000112_e162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Le Tellier (Michel),</name>
               <trait>
                  <p>chancelier de France, père de Louvois, né en 1603, mort en 1685</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e162_1">Let. aut. à Du Plessis-Besançon ; Grenoble, 1er décembre 1669, 2 p. in-4.
                  30</desc>
               <note>Curieuse lettre où il le félicite du discours latin qu'il lui a adressé. Il lui
                  envoie comme étrennes anticipées un discours (qui est joint, de 20 p. in-4 non
                  aut.), ou plutôt des réflexions sur la paix. des. Pyrénées, sur le mariage du roi
                  avec Marie-Thérèse, sur la rentrée du prince de Fondé. Le style est boursouflé et
                  ressemble à celui des plaidoiries d'alors : la fin s'en distingue, elle invite le
                  roi, pour compléter sa gloiie, à sévir contre les publicains; cela semble annoncer
                  le procès et la condamnation de Fouquet</note>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000112_e163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Le Tellier (Michel),</name>
               <trait>
                  <p>jésuite, confesseur de Louis XIV, fameux par son intolérance, et qui fit
                     détruire l'abbaye de Port-Royal, membre de l'Académie des Inscriptions, né à
                     Vire en 1643, mort en 1719</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e163_1">L. a. s. (à la duchesse du Maine); Paris, 20 décembre 1713, 1 p. 1/2 in-4. Rare.
                  50</desc>
               <note>Il a reçu les renseignements que lui a communiqués le marquis de Montauban et
                  ne veut pas agir contre les intentions de Son Altesse; il implore seulement sa
                  clémence pour les coupables « au cas qu'ils s'en trouvassent dignes »</note>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000112_e164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Lind (Jenny),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice suédoise</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e164_1">L. a. s., en français, 1839, 2 p. in-8. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000112_e165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Liszt (F.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre pianiste et compositeur, né en 1809, mort en 1886</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e165_1">L. a. s., en français, à l'éditeur Benacci, à Lyon, (1844), 5 p. in-8.
                  35</desc>
               <note>Superbe et intéressante lettre. « Comment faire et s'y prendre pour rentrer un
                  peu en soi, penser en songe creux, écrire des lettres ou gribouiller du papier de
                  musique, tandis que le tambour de mes concerts bat constamment aux champs et que
                  Bellini ne cesse de frapper de la grosse caisse à tous les coins de rue. » Il
                  compte avant de partir pour l'Espagne lui adresser les nocturnes et sonnets de
                  Pétrarque, en attendant la Clochette; il n'y manque que « le fion final »</note>
            </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000112_e166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Lockroy (Edouard),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste distingué, ancien ministre, député de la Seine, ne en 1838</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e166_1">L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000112_e167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Longueville (Henri II, d'Orléans, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Normandie et de Picardie, chef de la première Fronde avec sa
                     femme Anne-Geneviève, né en 1595, mort en 1663</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e167_1">L. a. s. à Mazarin, 1 p. in-4 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000112_e168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Lorraine (Antoine, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Bon, qui prit une part active à la conquête du Milanais et se distingua
                     à la bataille de Marignan, né à Barle-Duc en 1489, mort en 1544</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e168_1">Pièce sig. sur vélin; 1539, in-8 obl. 12</desc>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000112_e169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Louis XV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e169_1">Let. sig. au maréchal d'Estrées; Versailles, 12 nov. 1730, 3/4 de p. in-4,
                  cachets et soies. 30</desc>
               <note>Superbe lettre où il l'informe qu'il est très satisfait de la conduite des
                  Etats de Bretagne qui viennent de lui accorder des secours à la première demande
                  qui leur en a été faite</note>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000112_e170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Louis XVI,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e170_1">Pièce sig., 1792, 1/2 p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000112_e171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Louis XVIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e171_1">Pièce de 2 lig. aut. sig. L. sur une demande aut. sig. de Joachim-JeanXavier
                  d'Isoard, archevêque d'Auch, (né à Aix en 1766, mort en 1839); Paris, 13 août
                  1814, 1/2 p. in-fol. 6</desc>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000112_e172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Louis-Philippe,</name>
               <trait>
                  <p>roi des Français</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e172_1">Let. sig., 1 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000112_e173">
               <num>173</num>
               <name type="author">Lucca (Pauline),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice, née à Vienne (Autriche) de parents italiens en 1841</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e173_1">L. a. s., en français, 1866, 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000112_e174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Mac-Mahon (le maréchal de),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Magenta, second président de la République française</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e174_1">Let. sig., 1856, 1 p. 1/4 in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000112_e175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Marie-Thérèse de Savoie,</name>
               <trait>
                  <p>épouse du comte d'Artois, depuis Charles X</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e175_1">Pièce sig. sur vélin, 1781, double in-fol. obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000112_e176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Marie-Louise,</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e176_1">Let. sig., en italien; Parme. 15 mars 1823, 1/2 p. in-4. 23</desc>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000112_e177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Marie-Amélie,</name>
               <trait>
                  <p>reine des Français, épouse du roi Louis-Philippe</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e177_1">Let. sig. avec la souscript. aut.; Neuilly, 1829, 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000112_e178">
               <num>178</num>
               <name type="author">Marie-Amélie.-</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e178_1">Pièce aut., (1839), 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000112_e179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Marie-Sophie-Frédérique,</name>
               <trait>
                  <p>reine de Danemarck, épouse du roi Frédéric VI, morte en 1852</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e179_1">L. a. s., en français; Copenhague, 12 nov. 1812, 2 p. 1/2 in-8. Intéressante.
                  Légères taches. 12</desc>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000112_e180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Marmont,</name>
               <trait>
                  <p>duc de Raguse, célèbre maréchal de France, né à Châtillonsur-Seine en 1774,
                     mort en 1852</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e180_1">Let. aut. à Mme de Bourge, 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000112_e181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Massillon (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre évêque de Clermont, membre de l'Acad. fr., né à Hyères en 1663, mort
                     en 1742</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e181_1">L. a. s.; (Clermont-Ferrand), 18 juin (1738), 3 p. in-4. Très rare 200</desc>
               <note>Précieuse lettre admirablement conservée sur son abbaye de Savigni, appartenant
                  en partie aux provinces de Normandie et du Maine</note>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000112_e182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Meyerbeer (Giacomo),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e182_1">L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000112_e183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Mirabeau (Victor Riquetti, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>économiste, dit l'Ami des hommes, père du grand orateur, né à Pertuis
                     (Vaucluse) en 1715, mort en 1789</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e183_1">L. a. s. à M. Deauscot, au château de Bignon, à Nemours; Paris. 1771, 1 p. pl.
                  pet. in-4. Jolie lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000112_e184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Mirabeau (Honoré Riquetti, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre orateur, fils du précédent, né près de Nemours en 1749, mort en
                     1791</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e184_1">Let. aut. au pasteur Marron; (1788), 1 p. 1/3 in-8, cachet à ses armes très
                  bien conservé. 30</desc>
               <note>Curieuse lettre au sujet de sa brochure : Le despotisme de la maison d'Orange
                  prouvé par l'histoire. « Vous aurez trouvé comme moi hier à la relecture que (sur)
                  le parallelle de l'administration de Guillaume III et des deux périodes purement
                  républicaines, il y avoit nécessité de resserrer, et cela est déjà exécuté ». Il
                  lui demande aussi la traduction d'une citation allemande</note>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000112_e185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Mistral (Frédéric),</name>
               <trait>
                  <p>poète contemporain, auteur de Mireille, né à Maillane (Bouches-du-Rhône) en
                     1830</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e185_1">Pièce de vers aut. sig., en provençal, 1869, 1 p. in-8. Jolie pièce. Extrait de
                  la Reino Jano. 15</desc>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000112_e186">
               <num>186</num>
               <name type="author">Molé (le comte Mathieu),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, ministre de Louis- Philippe, de l'Acad. fr., né en 1780,
                     mort en 1855</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e186_1">L. a. s., 1834, 1 p. in-8 15</desc>
               <note>Curieuse lettre par laquelle il refuse le poste de quatrième vice-président de
                  la Chambre des Pairs qui lui est attribué par ordonnance parue au Moniteur</note>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000112_e187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Montejan (René de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, gouverneur du Piémont, mnort en 1538</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e187_1">Let. sig. avec la souscript. aut.; Beaupréau, 29 mai, 1 p. in-4. Un peu
                  fatiguée. Rare. 30</desc>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000112_e188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Montpensier (Antoine d'Orléans, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>cinquième fils du roi Louis- Philippe, beau-frère de la reine d'Espagne
                     Isabelle II</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e188_1">L. a. s., 1875, 2 p. in-8. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000112_e189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Moreau (Jean-Michel),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Jeune, célèbre dessinateur du XVIIIe siècle, fécond et gracieux
                     vignettiste, né en 1741, mort en 1814</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e189_1">L. a. s. au président de l'Assemblée nationale; Paris, 24 août 1790, 1 p. 1/2
                  in-4. 33</desc>
               <note>Superbe lettre où il explique qu'il a fait, pour M. Devarenne, un des huissiers
                  de l'Assemblée nationale, un dessin représentant un monument à la gloire du Roi,
                  mais qu'il n'a pas été payé du prix convent à vingt louis. Il s'adresse au
                  président pour obtenir le paiement de cette somme</note>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000112_e190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Moulin (Pierre du),</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Toulouse de 1439 à 1451, frère de Denys du Moulin, seigneur de
                     Fontenay-en-Brie, qui l'avait précédé au siège archiépiscopal de Toulouse. On
                     rattache celte famille à Anne de Boleyn, femme de Henry VIII d'Angleterre, mère
                     d'Elisabeth</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e190_1">Pièce sig. sur vélin ; 28 septembre 1442, in-4, obl. 15</desc>
               <note>Quittance de 200 livres tournois « pour la par paie de noz gaiges dudit office
                  de géneral » conseiller de finances au fait des aides</note>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000112_e191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Murat (Joachim),</name>
               <trait>
                  <p>roi de Naples, beau-frère de Napoléon Ier, né à la Bastide (Lot) en 1771,
                     fusillé le 13 octobre 1815</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e191_1">Let. sig., avec plusieurs mots aut., à son chef d'état-major général; Piale, 11
                  juillet 1810, 2 p. in-4. 15</desc>
               <note>Belle lettre. L'embarquement n'ayant pas réussi une première fois, il va le
                  tenter une seconde ; les troupes de Partonneaux se réuniront à Scilla; on évitera
                  les frois- sements entre marins et soldats, etc</note>
            </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000112_e192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Napoléon Ier,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e192_1">Let. sig. Napol, au baron Joinville, intendant; Osterode, 17 mars 1807, à
                  minuit 1/2, 1 p. in-4. 25</desc>
               <note>Lettre militaire où il indique la destination de convois de pain et de
                  farine, formant en tout 70,000 rations; ils devront être dirigés sur Mohrungen, vers
                  le corps du maréchal Soult, sans venir à Osterode.</note>
               </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000112_e193">
               <num>193</num>
               <name type="author">Napoléon III,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e193_1">Let. sig. à Victor Hugo, « l'un des présidents de la société de
                  Petit-Bourg »; Elysée, 3 déc. 1849, 1 p. in-8. 25</desc>
               <note>Curieuse lettre, écrite comme président de la République, pour remercier le
                  conseil d'administration de Petit-Bourg, du don d'un cheval</note>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000112_e194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Napoléon (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>prince impérial, fils de l'empereur Napoléon III, né en 1856, massacré par les
                     Zoulous en 1879</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e194_1">Sa carte-photographie avec 8 lignes aut. sig. ; Chislehurst, 29 janvier 1876,
                  in-18. Rare. 30</desc>
               <note>Au dos de cette carte envoyée dans un but de propagande, il recommande la
                  candidature d'un canditat impérialiste à Uzès lors des élections de 1876</note>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000112_e195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Naudé (Gabriel),</name>
               <trait>
                  <p>graud bibliographe et bel esprit du XVIIe siècle, bibliothécaire de Richelieu
                     et de Mazarin, : né en 1600, mort à Abbeville en 1663</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e195_1">L. a. s., en italien, au cardinal de Bagny; Venise, 9 avril 1633, 3 p. 1/2
                  in-fol. 40</desc>
               <note>Lettre historiqi e où il annonce qu'il est sans nouvelles d'Albergotti et de
                  Florence, parce que les barques n'ont pu descendre le fleuve et arriver à Ferrare.
                  Détails sur son entrevie en Provence avec l'évêque de Digne, Raphaël de Boulogne,
                  qui se rendait à Rome, M. de Luzarches, ambassadeur de France à Venise qui va
                  procurer un arrangement entre le pape Urbain et Venise</note>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000112_e196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Neufville (Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>chevalier, conseiller et maître d'hôtel ordinaire du Roi, seigneur de
                     Chantelou, Bou- convillier, bailli de Chaumont et Magny, secrétaire du roi en
                     1549. mort en 1597</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e196_1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 6 juillet 1594, in-8 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000112_e197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Nevers (Henriette de Clèves, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>héritière et soeur des deux derniers ducs de Nevers, femme de Louis de
                     Gonzague.</p>
                  </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e197_1">Pièce sig.; Paris, 18 février 1596, 4 p. in-4. 15 »</desc>
               <note>Transaction avec
                  la princesse de Fondé, mère, tutrice, administreresse du prince de Condé (le
                  père du Grand Fondé) et de Mademoiselle de Bourbon (Eléonore, mariée au prince
                  d'Orange en 1606) et Mme de Guise (Catherine de Clévesi au sujet de la
                  succession de Mlle de Bourbon (Catherine, fille d'Henri Ier prince de Condé et
                  de sa première femme Catherine de Clèves, morte l'année précédente)</note>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000112_e198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Ommeganck (B.-P.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre belge, surnommé le Racine des Moutons, correspondant de
                     l'Académie des Beaux-Arts, né à Anvers en 1735, mort en 1826</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e198_1">L. a. s. à M. J.-B. Dejonghe, dessinateur, à Courtrai; Anvers, 31 décembre
                  1819, 1 p. in-4. Avec traduction française. 25</desc>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000112_e199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Paganini (Nicolo),</name>
               <trait>
                  <p>le grand violoniste, né en 1784, mort en 1810</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e199_1">L. a. s. à Pacini ; Gènes, mars 1835, 1 p. in-4. 30</desc>
               <note>Belle lettre. Il s'est entendu avec Le Roy pour une tournée en France. Il
                  espère que les agitations intérieures vont cesser et lui laisseront faire de
                  fructueuses recettes. Il le prie de vendre sa voiture et de lui acheter une basse
                  de viole</note>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000112_e200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Paulus (Paul Habans, dit),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chanteur comique</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e200_1">Sa carle de visite avec 3 lig. aut. sig. 8</desc>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000112_e201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Pellico (Silvio),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain italien, auteur de Mes Prisons, né en 1789, mort en 1854</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e201_1">L. a. s., en français, à François Fournier; Turin, 4 août 1848, 3 p. in-8.
                  25</desc>
               <note>Très curieuse lettre politique. Il s'est rendu à Chiers (Quiers) selon son
                  habitude, pour la « vieille commémoration... Nous nous étions unis à toi aux pieds
                  de St-Ignace, rien ne console comme l'union des prières... Tout ce pays ressent
                  avec douleur les revers qu'a essuyés notre armée; la valeur des Piémontais et des
                  Savoyards a été admirable à Novare, mais il a fallu céder au nombre. » Il espère
                  dans l'intervention de l'Angleterre contre l'Autriche</note>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000112_e202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Pichon (Charles),</name>
               <trait>
                  <p>conseiller du roi et correcteur ordinaire en sa Chambre des Comptes</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e202_1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 15 octobre 1568, in-8 obl. 10</desc>
               <note>Quittance de rente « sur le revenu des magazins des greniers de sel baillez par
                  le roy pour la valeur des vaisselles d'argent qui seroient fournyes audict
                  seigneur par les habitants de ladite ville (de Paris) »</note>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000112_e203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Rachel (Mlle),</name>
               <trait>
                  <p>la grande tragédienne</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e203_1">L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000112_e204">
               <num>204</num>
               <name type="author">Reichemberg (Suzanne),</name>
               <trait>
                  <p>la charmante actrice de la Comédie-Française</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e204_1">Sa carte de visite avec 2 lig. aut. sig. de ses iniales. 3</desc>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000112_e205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Richepin (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain et auteur dramatique</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e205_1">Sa carte de visite avec une lig. aut. sig. 4</desc>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000112_e206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Roger (Corneille),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre orfèvre et joaillier de Louis XIII, garde des cabinets d'Anne
                     d'Autriche, cité par Tallemant des Réaux dans ses Historiettes, mort en
                     1642</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e206_1">Pièce sig. sur vélin; 22 juillet 1617, 1 p. in-8 obl. 20</desc>
               <note>Quittance de 1,836 livres pour « troys escus d'or avec la médaille de Sa
                  Majesté » pris en sa boutique et données aux sieurs de Boque, Fouquet, Olles,
                  Melville, lieutenant, enseigne, exempt des gardes du corps du Roi</note>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000112_e207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Rops (Félicien),</name>
               <trait>
                  <p>graveur et dessinateur contemporain très distingué</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e207_1">L. a. s., 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000112_e208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Roscoe (W.),</name>
               <trait>
                  <p>l'éminent historien de Laurent de Médicis et de Léon X, né en 1753, mort en
                     1831</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e208_1">L. a. s. à M. Cooper Walker, à Dublin; Liverpool, 30 mai 1806, 2 p. in-4,
                  cachet camée. 35</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il le remercie de lui avoir adressé deux pamphlets où il
                  défend une cause qui lui est sympathique, l'émancipation des catholiques. (Comme
                  député de Liverpool, Roscoe voulait la suppression de l'esclavage.)</note>
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000112_e209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Rousseau (J.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e209_1">L. a. s. à M. de Luc père, à Genève ; Paris, 28 déc. 1754, 3 p. in-4. 200</desc>
               <note>Très belle lettre. M. Lenieps ne veut pas user de la protection de M. de Luc
                  pour rentrer à Genève, « soit que l'amour de la patrie soit en partie effacé dans
                  son coeur par les mécontentements qu'il prétend en avoir receus, soit que dans les
                  termes où vous en êtes, il ne puisse se résoudre à vous devoir sa réhabilitation.
                  » Il souhaite la réconciliation et l'union de de Luc et de Lenieps et propose aux
                  fils de de Luc de publier une relation de leur voyage des Glacières dans
                  l'Encyclorédie</note>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000112_e210">
               <num>210</num>
               <name type="author">8and (George),</name>
               <trait>
                  <p>la grande romancière</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e210_1">L. a. s. ; 21 déc. 1874, 1 p. in-8. Jolie lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000112_e211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Saxe (Maurice, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre maréchal de France, né en 1696, mort en 1750</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e211_1">Let. sig., 1 p. in-fol. 8</desc>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000112_e212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Saxe (Fr.-Xavier de),</name>
               <trait>
                  <p>prince de Lusace, père de l'Electeur Auguste III, roi de Pologne, frère de la
                     dauphine Marie-Joséphe, mère de Louis XVI, né en 1730, mort en 1806</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e212_1">L. a. s., en français (au baron d'Oxenstiern, envoyé de Suède); 1792, 1 p. in-4.
                  20</desc>
               <note>Belle lettre où il lui exprime ses regrets de la mort de Gustave III, roi de
                  S.iède, qu'il venait de lui annoncer</note>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000112_e213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Schumann (Clara),</name>
               <trait>
                  <p>épouse de Robert Schumann, célèbre pianiste, connue aussi par de remarquables
                     compositions, née en 1819</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e213_1">L. a. s., en anglais, à M. Keightley ; Londres, 14 février 1873, 2 p. 1/4 in-8.
                  Jolie let-tre. 15</desc>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000112_e214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Sicard (R. A., abbé),</name>
               <trait>
                  <p>le savant instituteur des sourds-muets, de l'Académie française, né au
                     Fousseret (Haute-Garonne) en 1742, mort en 1822</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e214_1">L. a. s. à Labouisse-Rochefort ; 21 déc. 1807, 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>. Il le remercie de lui avoir consacré une pièce de vers dans le recueil de ses
                  oeuvres et promet à Mme de Labouisse une grammaire élémentaire, quand il aura
                  achevé sa Théorie des signes</note>
            </item>
            <item n="215" xml:id="CAT_000112_e215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Soulary (Joséphin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète contemporain, né à Lyon en 1815</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e215_1">L. a. s. à Alfred Delvau : Lyon, 20 mars 1867, 1 p. 1/4 in-8. 15</desc>
               <note>Curieuse lettre où il le remercie de l'envoi de son portrait qu'il trouve très
                  ressemblant : « Je suis content pour deux motifs : D'une part, je puis désormais
                  appliquer ma pensée à des traits connus ; d'autre part, je trouve ma théorie sur
                  les analogies (Dieu l l'avez-vous éreintée!) pleinement justifiée par
                  l'évidence.</note>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000112_e216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Soult (Nicolas. Jean-de-Dieu),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Dalmatie, illustre maréchal de France, né à Saint-Amans-la-Bastide
                     (Tarn) en 1769, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e216_1">Pièce sig., quartier, général de Birmensdorf (Suisse), 26 prairial an VII, 3 p.
                  in-fol. 15</desc>
               <note>Document historique sur les opérations complémentaires de la bataille de
                  Zûrich, gagnée par Masséna : Ordre de marche pour attaquer et tourner Alstatten et
                  Albisriden, etc</note>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000112_e217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Sue (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e217_1">L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000112_e218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand diplomate</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e218_1">Let. sig., au baron Bignon, à Cassel; Paris, 17 floréal an XII, 3 p. in-fol.
                  50</desc>
               <note>Très curieuse lettre politique où il lui annonce la transformation du
                  gouvernement consulaire en empire; la France le désire : « Ce voeu, manifesté au
                  sein de deux autorités, dont l'une est la première et l'autre la plus populaire de
                  l'Etat, éclate aujourd'hui de toutes parts, dans les villes, dans les campaflottes
                  françaises.</note>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000112_e219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Talma (Franc.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand acteur tragique, né en 1763, mort en 1826</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e219_1">Vers sur les Alpes, par Ducis; 8 mars 1822, 1 p. in-18 obl. Jolie pièce copiée
                  par Taima pour unalbum. 20</desc>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000112_e220">
               <num>220</num>
               <name type="author">Thémines (Pons de Lauzières, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, gouverneur de Bretagne, célèbre guerrier du règne de Louis
                     XIII, qui arrêta le prince de Condé au Louvre en 1616</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e220_1">L. a. s. à J.-N. de Caumont L. a. Force; Paris, 23 mars 1614, 1 p. pl. in-fol.
                  100</desc>
               <note>Magnique lettre. J'ai « sceu comme vous aviés satistaict au dézir de la reyne
                  et noumé trois de vos amis, afin que Sa Majesté prègne celui qu'elle ara agréable
                  ». Comme MM. de Grammont et de Mieusan et le marquis de La Force procéderont de la
                  même manière, il devra donner à son représentant les pouvoirs qu'auront ceux de
                  ces personnages ; il se propose même pour défendre les intérêts de son « cher
                  frère ». (On sait que La Force avait essayé d'arrêter la Cour dans sa marche sur
                  Bordeaux et que le traité de Loudun stipula pour lui une abolition
                  spéciale.)</note>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000112_e221">
               <num>221</num>
               <name type="author">Thomas (Ambroise),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur contemporain</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e221_1">L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000112_e222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Toulouse (L.-A. de Bourbon, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>fils légitimé de Louis XIV et de Mme de Montespan, grand amiral de France, né
                     en 1678, mort en 1737</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e222_1">Let. aut. au Cardinal de Fleury; 12 juin 1726, 1 p. pet. in-4, cachet à ses
                  armes. 50</desc>
               <note>Très curieuse lettre écrite deux jours fprès l'exil du dus de Bourbon. Il
                  félicite le cardinal du dé8 de M. le duc; il pourra ainsi faire ce quHroira bon;
                  il a du reste recommandé au Qi d'entrer dans ses affaires « sans le pritter de ses
                  plaisirs ». (On sait que Fleury aurait pu succéder au Régent; mais d'un prince du
                  sang à un simple particulier, la distance était trop grande ; la transition fut
                  faite par le duc de Bourbon, homme incapable et nul, que gouvernait la marquise de
                  Prie. Marie Leczinska et le ministre tentèrent d'éloigner Louis XV de Fleury;
                  l'évêque de Fréjus agit avec habileté dans cette occation.)</note>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000112_e223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Toussaint-Louverture,</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre dictateur de Saint-Domingue.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e223_1">Pièce
                  sig. ; Saint-Domingue, 23 jauvier 1802, 1 p. 1/2 in-4. 6</desc>
            </item>
            <item n="224" xml:id="CAT_000112_e224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Trochu (le général),</name>
               <trait>
                  <p>président du gouvernement de la Défense nationale</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e224_1">Let. sig., 1855, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000112_e225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Turenne (le vicomte de),</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e225_1">l'illustre guerrier, né à Sedan en 1611, tué à Salzbach en 1675-Let. sig. à
                  Piccolomini, 11 août 1648, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Relative à un échange de prisonniers</note>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000112_e226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Vestris (Marie-Rose Dugazon),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus célèbres actrices de la Comnédie-Française</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e226_1">L. a. s. au citoyen Antoine ; 24 nivôse an VII, 3 p. petit in-4. Rare.
                  50</desc>
               <note>Très-curieuse lettre sur la Comédie-Française. Malgré ses chagrins elle est
                  obligée de s'occuper des affaires duthéâtre qui encore est à la veille «
                  d'écrouler». Elle croit que « ce directeur-cy est encore pis que Gaillard Ce sont
                  des détails de friponerie à l'infini.</note>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000112_e227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Veyssière de La Croze (Mathurin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain et orientaliste, qui abandonna l'ordre de Saint-Benoit pour
                     embrasser le protestantisme, biblothécaire du grand Electeur de Brandebourg,
                     ami de Bayle et de Leib- niz, né à Nantes en 1661, mort en 1739</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e227_1">L. a. s. à Voltaire; Berlin, 25 mai 1728, 3 p. in-4. 30</desc>
               <note>Il lui accuse réception, au nom de la reine de Prusse, d'un exemplaire de La
                  Henriade. « Elle m'a recommandé de vous remercier de sa part et de vous faire
                  savoir qu'elle vous a envoié deux médailles d'or qui vous seront un témoignage de
                  l'estime qu'elle fait de votre excellent ouvrage.</note>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000112_e228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Voltaire,</name>
               <trait>
                  <p>l'llustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e228_1">Let. sig. avec 3 lig. aut., écrite par son secrétaire Wagnière, au libraire
                  Prault; Genève, 1760, 3 p. pl. in-4. 50</desc>
               <note>Très curieuse lettre sur l'impression de sa tragédie de Tancrède. Les épreuves
                  sont pleines de fautes, d'omissions et de contresens, les acteurs s'étant permis
                  d'arranger leur rôle, pour faire valoir leur talent aux dépens de la pièce. Prault
                  lui ayant demandé quelque chose pour ajouter à Tancrède, il répond que Mme la
                  marquise de Pompadour a désiré qu'on n'y ajoutât rien. Néanmoins, il lui enverra
                  un morceau curieux, historique et littéraire, devant servir de réponse à un livre
                  anglais dans lequel on a mis la tragédie de Londres infiniment au-dessus de celle
                  de Paris. Il ajoute : « M. Prault s'apercevra bien que l'ouvrage est d'un savant,
                  ainsi il ne peut être de M. de Voltaire, qui se donne pour un ignorant.</note>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000112_e229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Washburne (Elihu-B.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate américain, ambassadeur en France, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e229_1">L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000112_e230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Weber (Carl.-Marie von),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur allemand, auteur du Freyschatz et d'Obéron, né en 1787,
                     mort en 1826</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e230_1">L. a. s.; Prague, 7 mars 1813, 1 p. in-4. Un peu déchirée. Fatiguée. 75</desc>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000112_e231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Ximenès (Aug.-M., marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et poète, ami de Voltaire, on le disait l'amant de Mme Denis, sous
                     la Révolution il s'intitula le doyen des poètes sans-culottes, né en 1726, mort
                     en 1817</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000112_e231_1">L. a. s. à Decroix; 1812, 1 p. in-8.</desc>
               <note>Il désire trouver un imprimeur qui
                  réunirait ses opuscules en un volume de 300 pages et lui en donnerait 600 francs.</note>
            </item>
            <note>CHARTES ET DOCUMENTS sur les Provinces.</note>
            <item n="232" xml:id="CAT_000112_e232">
               <num>232</num>
               <name>Alsace.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e232_1">Pièce en allemand sur vélin;
                  18 déc. 1528, in-fol. obl. sceau pendant assez bien conservé. 10</desc>
               <note>Engagement du comte Fréd. de Ferrette, délivré à des bourgeois de Rixheim, pour
                  des rentes qu'il possédait au terroir du dit lieu.</note>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000112_e233">
               <num>233</num>
               <name>Augoumois et Saintonge.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e233_1">Pièce sur vélin; 12 mai 1381 in-4 obl. 10</desc>
               <note>Quittance de Robert de Bonnay, chevalier, de 255 1.t. pour ses gages, ceux de
                  trois chevaliers bacheliers et de neuf écuyers, au service de Charles VI en
                  Saintonge et en Angoumois, sous le gouvernement de Louis de Sancerre, maréchal de
                  France.</note>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000112_e234">
               <num>234</num>
               <name>Angoumois.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e234_1">Pièce en latin sur vélin, Péreuil, mercredi avant la StHilaire
                  1311, gr. in-fol. 15</desc>
               <note>Quittance de Gui Alix, damoiseau, de la paroisse de Saint-Thomas-d'Exideuil, de
                  la dot de sa femme Marguerite, consistant en immeubles sis à Péreuil (Charente),
                  et à Clermont-d'Exideuil Dordogne); témoin : Gui de Roffignac, chanoine
                  d'Angoulême.</note>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000112_e235">
               <num>235</num>
               <name>Anjou.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e235_1">Pièce sur vélin; L. a. Chapelle St-Laud (Maine-et-Loire), 11 déc.
                  1458, in-fol. 5</desc>
               <note>Procuration générale passée par Jean de Coué, seigneur du dit lieu.</note>
               </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000112_e236">
               <num>236</num>
               <name>Anjou.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e236_1">Pièce sur vélin; Paris, 2 mars 1532 (1533), quadruple in-fol. 15 »</desc>
               <note>Copie contémporaine du contrat de mariage de Jean du
                  Bellay, seigneur de la Flotte, et de Françoise de Mailly, fille de feu Antoine
                  et de Jacqueline de Lestrac, en présence de Jean du Bellay, évêque de Paris,
                  René du Bellay, évêque de Grasse, abbé de Saint-Meen et du Gué de l'Aulnoye,
                  Martin du Bellay, seigneur de Glatigny, cousins germains dudit seigneur de la
                  Flotte, René de la Chapelle, seigneur de Charnalou et de la Tretonnière, son
                  neveu. Françoise de Mailly était assistée de Philippe de Chambes, seigneur de
                  Montsoreau, de la dame d'Estarac, comtesse de Vertus et dame d'Avaugour. La dot
                  de la jeune fille était de 10,000 l. t. dues à sa mère par le seigneur et la
                  dame de Candalle.</note>
            </item> 
            <item n="237" xml:id="CAT_000112_e237">
               <num>237</num>
               <name>Anjou.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e237_1">Pièce sur vélin ; Villebernier (Maine-et-Loire), 17 oct. 1627, in-4 obl.
                  12</desc>
               <note>Quittance de Pierre Bauselin, laboureur à Villebernier, de 60 1. t. « pour
                  avoir fait racommoder les chemins et fait faire plusieurs petitz ponseaux, depuis
                  le gué Petitez jusques au bourg de Vilbernier, pour le passage du roy Louis XIII
                  et de sa suitte à Saulmur et pour faire faire une baryere à l'entour du passage
                  des champs et la sortye du gué, affin que personne n'y passe que sa dicte Majesté
                  et ceux de sa suitte ». (Louis XIII marchait sur La Rochelle.)</note>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000112_e238">
               <num>238</num>
               <name>Armagnac.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e238_1">Pièce en latin sur vélin; Franqueville, près Gimont (Gers), 5
                  mai 1343, in-4 obl. 5</desc>
               <note>Quittance de Sanche Dulac, maçon de Franqueville, de la somme de 41 1. pour
                  réparations au cbâteau du dit Franqueville.</note>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000112_e239">
               <num>239</num>
               <name>Artois.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e239_1">Pièce sur vélin; Arras, 1er oct. 1386, in-4 obl. 5</desc>
               <note>Envoi par les maréchaux de France de la montre de Mellot de Corneuil,
                  chevalier, reçue à Arras, pour « ce présent passaige d'Engleterre, soulz le
                  gouvernement de monsgr le duc de Bourbon ».</note>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000112_e240">
               <num>240</num>
               <name>Artois.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e240_1">Pièce sur vélin; novembre 1644, in-fol. obl. 6</desc>
               <note>Lettres de rémission délivrées par Louis XIV (sig. par le secrétaire de la
                  main) à « Jean Bacqueville, pauvre voitturier du village de Chelers
                  (Pas-de-Calais), emprisonné à Arras pour avoir tué après boire son camarade Benoit
                  Dubois, à l'hôtellerie de la Grappe d'Or.</note>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000112_e241">
               <num>241</num>
               <name>Aunis.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e241_1">Pièce sur vélin; Paris, 14 mai 1401, in-4 obl., cachets. 4</desc>
               <note>Quittance du receveur général des aides de Languedoil à Jean Barilz, receveur
                  des aides de La Rochelle, de 400 l. t.</note>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000112_e242">
               <num>242</num>
               <name>Auvergne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e242_1">Pièce en latin sur vélin; Clermont, 3 mars 1269
                  (1270), in-4 obl. 10</desc>
               <note>Vente par devant l'official de l'évêque de Clermont et par Bernard de Sartz, à
                  Robert de Saint-Floret et Guillaume de Bussières, seigneur de Creste et de
                  Chavane, représentés par Guillaume de Chanonat, d'un mas dit los Glayzil's,
                  mouvant du château de Chavane.</note>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000112_e243">
               <num>243</num>
               <name>Auvergne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e243_1">Pièce en latin sur vélin; Montferrand, samedi avant la
                  Purification 1283 (1284), in-4obl. 10</desc>
               <note>Vente par devant le bailli royal de Montferrand, à Guillaume de Lair, donzel,
                  seigneurs de Neschers, Jaubert de Saint-Floret, prévôt de Condé, pour 12 l.t.
                  de trois setiers de froment.</note>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000112_e244">
               <num>244</num>
               <name>Auvergne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e244_1">  
                  Pièce en latin sur vélin; Clermont-Ferrand, 12 septembre 1374, in-8 obl. 6</desc>
               <note>Quittance par devant l'official de ClermontFerrand, de Robert Ayme
                  d'Aigueperse, à Etienne de Cormeilles, receveur des aides, de 16 l. t. pour
                  location d'une maison sise à Clermont, rue de la Crot.</note>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000112_e245">
               <num>245</num>
               <name>Beauce.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e245_1">Pièce sur vélin; Epernon, 19 janvier 1474 (1475), in-4 obl.
                  10</desc>
               <note>Procès-verbal de l'offre de foi et hommage fait par Jean de Cintray à Jean de
                  Bourbon, comte de Vendôme, pour sa terre des Houx : « lequel se transporta et
                  présenta en la basse court devant la porte de C'entrée du chastel dudit
                  Espernon.., et appella icelluy escuier par trois foys mondits seigneur. » Celui-ci
                  étant absent et sans représentant, « iceluy escuier, les maintes jointes, la teste
                  nue et sa robe dessaincte, dist et offrit qu'il estoyt tout prest et appareille de
                  faire les foy liège, hommaige et autres devoirs.</note>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000112_e246">
               <num>246</num>
               <name>Beauce.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e246_1">Pièce sur vélin; Paris, 29 septembre 1571, in-4 obl. 3</desc>
               <note>Quittance de rente sur l'Hôtel-de-Ville,transportées par décès d'André
                  Guillart, seigneur du Mortier (Sarthe) à Charles Guillart, évêque de
                  Chartres.</note>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000112_e247">
               <num>247</num>
               <name>Bretagne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e247_1">Pièce sur vélin ; Roche-Derrien (Côtes-du-Nord), 19
                  septembre 1386, in-4 obl. 8</desc>
               <note>Quittance de Philippe de Karquodren (Kerauzern, entre Plouraet et Lannion) de
                  630 francs d'or, en prêt sur ses gages et sur ceux d'un chevalier et de
                  trente-huit écuyers enrôlés pour « ce présent passaige de la mer.., soubz le
                  gouvernement de monsge le connestable de France (Olivier de Clisson) »</note>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000112_e248">
               <num>248</num>
               <name>Cambrésis.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e248_1">Pièce en latin sur vélin; 21 avril 1197, in-12 obl. 10</desc>
               <note>Collation par Hugues d'Oisy, évêque élu de Cambrai, de la cure de Wignehies
                  (Nord)</note>
            </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000112_e249">
               <num>249</num>
               <name>Champagne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e249_1">Pièce sur vélin; Epernay, 15 mars 1399 (1400), in-4 obl.
                  Légère déchirure. 10</desc>
               <note>Quittance de Jean de Challetray, sergent à cheval du duc Louis d'Orléans pour
                  le montant « des bois des montagnes de Reins », au receveur dudit duc, Guillaume
                  Huillier, de 13 1. 13 s. 9 d. t. pour une année de ses gages.</note>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000112_e250">
               <num>250</num>
               <name>Champagne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e250_1">Pièce sur vélin; Paris. 1a mai 1410, in-4 obl., cachets. 5</desc>
               <note>Ordre des receveurs généraux des aides de donner décharge (bailler escroc) à
                  Pierre Chappelu, grenetier de Langres, de 100 l. t.</note>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000112_e251">
               <num>251</num>
               <name>Champagne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e251_1">Pièce sur vélin; 22 mars 1493 (1494), in-4 obl. 15 »</desc>
               <note>Quittance de Jean Marchant, capitaine et grenetier d'Epernay,
                  Jean Loppin, bourgeois de Paris, de 500 l. t., valeur de la seigneurie de
                  Mency, près Epernay.</note>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000112_e252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Cotentin-Cherbourg</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e252_1">Pièce sur vélin; Saint-Germain, 7 juillet 1598, in-4 obl. 10</desc>
               <note>Mandement de Henri IV pour faire délivrer à Paul de la Barrc, trésorier des
                  fortifications de Normandie, 1,000 écus, sur la somme de 5,101 écus imposée
                  aux taillables du Cotentin, pour la réparation des fortifications de Cherbourg.</note>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000112_e253">
               <num>253</num>
               <name>Dunois.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e253_1">Pièce sur vélin;
                  Châteaudun, mercredi avant la Saint-Martin d'hiver 1329, in-4 obl. 10</desc>
               <note>Quittance de frère Jean de la Selle, prieur de Beaufon, à Jean Dargent,
                  receveur du comte de Blois, Gui de Châtillon, de 37 livres dunoises « pour
                  l'afeurement de deux sommes d'uylle, de deux millers de harenc et de quarante
                  aunes de bureau.»</note>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000112_e254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Franche-Comté.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e254_1">Pièce sur vélin; Paris, 24 mars 1466 (1467), in-fol. 10</desc>
               <note>Arrêt du parlement de Paris pour René d'Anjou, roi de Sicile, duc de Bar,
                  contre Thibault de Neufchâtel, maréchal de Bourgogne, Périssot de Corbesson,
                  prévôt de Faucogney etc.; ceux-ci sont condamnés à l'amende honorable et à la
                  reconstruction du Château de Saint-Loup-sur-Semouse (Haute-Saône)</note>
            </item>
            <item n="255" xml:id="CAT_000112_e255">
               <num>255</num>
               <name>Gascogne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e255_1">Pièce en latin sur vélin, Agen 19 mars 1344 (1345), in-4 obl.,
                  cachet. 20</desc>
               <note>Mandement de Robert de Houdetot, sénéchal d'Agenais et de Gascogne au trésorier
                  de sa sénéchaussée. Il y est question de lettres patentes de Philippe VI qui
                  prolongeait la trève conclue entre Pierre Raymond II, comte de Comminges et le
                  comte de l'Isle Jourdain, jusqu'à la Pâque prochaine (27 mars); mais le roi de son
                  plein pouvoir a encore étendu cette trève jusqu'à la Toussaint ; pour en informer
                  les deux adversaires, le sénéchal s'est fait remplacer par le châtelain de
                  Marmande et un notaire qui recevront l'un 15 liv. t. et l'autre 100 s. pour
                  leurs frais de voyage. (Il s'agit ici d'une querelle privée, car les comtes de
                  Comminges et de l'Isle Jourdain combattirent ensemble dans les rangs français
                  sous Auberoche.)</note>
            </item>
            <item n="256" xml:id="CAT_000112_e256">
               <num>256</num>
               <name>Gévaudan.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e256_1">Pièce en latin sur vélin; Gabriac (Lozère), 24 février 1338 (1359), in-4 obl.
                  5</desc>
               <note>Vente par Guillaume Roden, du mas de Bancel, en la paroisse de Saint-Jean de
                  Ga- briac, au diocèse de Mende, à Bertrand Raynard du mas Aribal, paroisse
                  Saint-Flour de Pompidou (Lozère) de terres et redevance en nature</note>
            </item>
            <item n="257" xml:id="CAT_000112_e257">
               <num>257</num>
               <name>Guyenne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e257_1">Pièce en provençal, sur vélin; Saint--Macaire (Gironde), 14
                  janvier 1307, in-4 obl. 8</desc>
               <note>Reconnaissance par Jean de la Lane à Guarcias Ayquem d'une rente foncière sur
                  une maison sise à Saint-Macaire, en la rue de la Gravia</note>
            </item>
            <item n="258" xml:id="CAT_000112_e258">
               <num>258</num>
               <name>Guyenne</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e258_1">Pièce en provençal sur vélin; Saint-Macaire, 6 avril 1314, in-8
                  obl. 8</desc>
               <note>Constitution de rente foncière par Peis Guasc, fils de Blanca Doat, à Jean
                  d'Arguadenxs, sur une terre sise à Pichaloup au terroir de Saint-Macaire
                  (Gironde)</note>
            </item>
            <item n="259" xml:id="CAT_000112_e259">
               <num>259</num>
               <name>Guyenne.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e259_1">Pièce sur vélin; 15 janvier 1456 (1457), in-4 obl. 5</desc>
               <note>Quittance de Jacques du Sel, capitaine de Bourg-sur-Gironde, à Jean Artaut,
                  comptable de Bordeaux, de 100 I. t. pour une année de ses gages.</note>
            </item>
            <item n="260" xml:id="CAT_000112_e260">
               <num>260</num>
               <name type="author">Ile de France et Champagne. -</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e260_1">Pièce en latin sur vélin ; Sens (Yonne), août 1221, in-12 obl. 15</desc>
               <note>Engagement fait pardevant Pierre II de Corbeil et par Robert Baucanz de
                  Granges, chevalier, aux frères de l'Hôtel-Dieu au Val-de-Provins, de sa dime de
                  Cucharmoy (Seine-et-Marne).</note>
               </item>
            <item n="261" xml:id="CAT_000112_e261">
               <num>261</num>
               <name>Ile de France.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e261_1">Pièce en latin. sur vélin; Provins (Seine-et-Marne), décembre 1265, in-4 obl. 12</desc>
               <note>Donation par Michel Ertaut, bourgeois de Provins, au couvent des soeurs
                  Mineures dudit Provins, d'une maison sise au château de Provins, dans le Bourg
                  Neuf</note>
            </item>
            <item n="262" xml:id="CAT_000112_e262">
               <num>262</num>
               <name>Ile de France.</name>
               <desc xml:id="CAT_000112_e262_1">Pièce en latin sur vélin; Paris, 18 juin 1354, in-fol.,
                  encre pâle. 15</desc>
               <note>Lettres patentes de Jean II le Bon, renvoyant en appel devant le
                  parlement de Paris, les procès qui pourraient être
                  suscités aux religieux de Saint-Denis pour leur terre de Laversine, en la
                  châtellenie de Pierrefonds (Oise) et ce, quoique ladite châtellenie soit de
                  l'apanage de Philippe, duc d'Orléans, frère du roi Jean.</note>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
