<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"   xml:id="CAT_000111">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
              xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000111</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>108</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris, 8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1887-10" instant="false">Octobre 1887</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000111_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">About (Edm.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et publiciste, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000111_e2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Aicard (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>poète contemporain, auteur des Poëmes de Provence</p>
               </trait>
               <desc>Billet aut. sig., 1 p. in-18 obl. Curieux. 4</desc>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000111_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Albert (Louis-Jos., comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>prince de Grimberghen et du Saint-Empire, seigneur de Malines, célèbre général
                     qui après avoir servi la France passa en Bavière, fils de Louis-Charles
                     d'Albert de Luynes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 10 juillet 1722, 4 p. in-4. 22</desc>
               <note>Lettre historique. Il n'a pu leur répondre à cause des fêtes du mariage de
                  Louis XV avec l'infante Victoire. En Angleterre, l'agiotage sur les actions de la
                  Cie des Indes a rendu Georges Ier impopulaire. Au moment même où le comte de
                  Morville se rendait au congrès de Cambrai, MM. de Penterieder et de Windisgratz
                  s'empressaient de quitter la ville pour venir coucher à Chantilly; ce fait semble
                  présager la rupture de la quadruple alliance</note>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000111_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Alençon (René, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>comte du Perche, condamné à la prison perpétuelle sous Louis XI, pour avoir
                     voulu livrer son duché à Charles-le- Téméraire</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1485, in-4 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000111_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Alma Tadema (L.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre hollandais, naturalisé anglais, né en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , 1873, 1/2 p. in-8 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000111_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Amboise (Louis d'),</name>
               <trait>
                  <p>vicomte de Thouars, seigneur de Talmond, célèbre capitaine du XVe siècle, qui
                     prit parti pour les Anglais et fut arrêté par les ordres de Charles VII en
                     1431, mort en 1469</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; 1438, 1 p. in-8 obl. Rare. 30</desc>
               <note>Quittance donnée à Pierre Pilet, châtelain de Mauléon, de 16 livres 12 sols 10
                  deniers pour ses dépenses en ce lieu, lorsque le 26 novembre il se rendit de
                  Mauléon à Thalmont, avec le sire de Clermont Guischard</note>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000111_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Anastasi (Aug.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre de paysages, élève de Paul Delaroche et de Corot</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000111_e8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Augier (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in18. 5</desc>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000111_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Bailly (Sylvain),</name>
               <trait>
                  <p>savant astronome. de l'Acad. fr., premier maire de Paris, guillotiné en
                     1793</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., de Paris. 6</desc>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000111_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Baissey (Antoine de),</name>
               <trait>
                  <p>bailli de Dijon, gouverneur de Côme en Milanais, célèbre guerrier du XVIe
                     siècle, dont il est souvent parlé dans la Correspondance de Charles VIII,
                     publiée par M. le duc de la Trémoille</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Côme, 18 juin 1500, 3/4 de p. in-fol., sceau. 20</desc>
               <note>Superbe pièce admirablement conservée. Approbation du règlement de la
                  succession de Pierre-Paul de Paterii et du médecin Gabriel de Paterii; il y est
                  parlé de legs en faveur des Augustins de Côme</note>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000111_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Barbaroux (Ch.-J.-M),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, ne à Marseille en 1767, guillotiné à Bordeaux
                     le 25 juin 1794</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. aux citoyens administrateurs du département
                  du BasRhin, à Strasbourg; Paris, 24 avril 1793, 1 p. 1/2 in-4. 30</desc>
               <note>Très curieuse lettre sur un projet de canaux du Rhin au Rhône, dont leur
                  département devra surtout bénéficier. « Les évènements qui nous pressent ne
                  doivent pas nous détourner de ces projets utiles; c'est un moyen de les conjurer
                  que de donner des travaux aux malheureux. Les factions passeront, mais la
                  République ne passera pas, et il sera glorieux pour nous d'avoir fondé la
                  prospérité au milieu des agitations de la guerre.</note>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000111_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Barère de Vieuzac (Bertrand),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel célèbre, l'infatigable rapporteur du Comité de salut public, né à
                     Tarbes en 1755, mort en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Dintraus, député ; Tarbes, 21 février 1840, 3 p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre écrite à l'âge de 85 ans, où il annonce qu'il vient de donner
                  sa démission de membre du Conseil général des Hautes-Pyrénées. « Je suis bien
                  content de n'être plus rien dans le monde politique.</note>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000111_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Basire (Claude),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, né à Dijon en 1764, guillotiné en 1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un ami; Paris, 18 juin 1792, 1 p. 1/2 in4. 50</desc>
               <note>Epître des plus curieuses sur les Feuillants qui sont à la tête du Gouvernement
                  et qui sont remarquables par leur sottise et leur nullité. « Attendez-vous à de
                  grands évènements et surtout ne vous étonnez de rien. L'Assemblée nationale sera
                  bonne lorsqu'il faudra l'être. Elle est capable de tout entreprendre pour sauver
                  la patrie, et si, avec la meilleure volonté du monde, elle ne peut faire le bien,
                  ne doutez pas qu'elle n'ait le courage d'appeler la nation pour faire ellemême ses
                  propres affaires.</note>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000111_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Baudelaire (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur des Fleurs du Mal</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. de ses initiales, 1 p. in-8. Recherché. 8</desc>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000111_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Baudry (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000111_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Beauvoir (Roger de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique, né en 1809, mort en 1866</p>
               </trait>
               <desc>A Méry, pièce de vers aut. sig., 3 p. in-8. 10</desc>
               <note>Jolie pièce sur l'ouverture du théâtre de Bade; en voici un extrait : Baden
                  joyeuse a des têtes Qui ne seraient rien sans toi; Bénazet veut des poètes, Qu'il
                  prenne Méry, leur roi !</note>
            </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000111_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Beck (J., baron de),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres généraux du XVIIe siècle, commandant l'armée espagnole
                     avec l'archiduc Léopold à la bataille de Lens en 1648, où il fut tué</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français (à Piccolomini); Gand, 18 septembre 1646, 2 p. 1/2
                  infol. Très-rare. 30</desc>
               <note>Lettre historique très importante écrite au moment du siège de Dunkerque par le
                  grand Fondé. Il lui annonce qu'il est inquiet des mouvements du prince d'Orange
                  qui cherche à rallier les Français. Si les Hollandais entrent en Brabant, il
                  l'engage à se renforcer en cavalerie; il lui signale le passage de nombreux
                  bateaux qui se réunissent aux environs d'Anvers, sur la route de Berg-opzoom. Il
                  faudrait surveiller Lierre, Malines et le cours de la Demer. Si l'ennemi vise
                  Namur au lieu du Brabant, il devra se mettre aussitôt en marche; les soldats
                  anglais seront placés en garnison dans Oudenarde, etc</note>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000111_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Beethoven (Ludwig von),</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur allemand, né à Boun en 1770, mort en 1827</p>
               </trait>
               <desc>Morceau de musique aut., 1 p. 1/2 in-4 obl. Belle pièce. Fragment d'un de ses
                  ouvrages. 75</desc>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000111_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Bellini (Vincent),</name>
               <trait>
                  <p>illustre compositeur italien, auteur de Norma, né à Catane en 1802, mort en
                     1835</p>
               </trait>
               <desc>Morceau de musique aut. sig.; 1 p. 1/2 in-4 obl. Rare 50</desc>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000111_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Belot (Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique et romancier contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 4</desc>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000111_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Benoït XIII (Pierre-François Orsini),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre, né en 1649, mort en 1730</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la sous- crip. aut., comme cardinal, 28 déc. 1672, 1 p. in-4.
                  12</desc>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000111_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Benoït XIV (Prosper Lambertini),</name>
               <trait>
                  <p>pape, un des plus grands pontifes qui aient gouverné l'Eglise</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. et cinq lignes aut., comme cardinal, 29 déc.,
                  1714, 1 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000111_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Berlioz (H.),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur de musique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000111_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Bernadotte (J.-B.-Jules),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de l'Empire, puis roi de Suède sous le nom de Charles-Jean XIV</p>
               </trait>
               <desc>Let sig., Rennes, 15 vendémiaire an 9, 1 p. in-4. 6</desc>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000111_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Bernhardt (Sarah),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre tragédienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. Papier à son chiffre avec sa devise : Quand même.
                  15</desc>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000111_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Bernhardt (Sarah)</name>
               <desc>Sa carte de visite avec cinq lig. aut. sig. Sarah. 6</desc>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000111_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Bernstorff (Joachim, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate danois, ambassadeur à Vienne, fils du comte Christian</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , en français, à M. de Krabbe Carisius, à Copenhague; Vienne, lettre.
                  10</desc>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000111_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Bertall (Ch.-Albert d'Anioux, dit),</name>
               <trait>
                  <p>dessinateur original, l'interprète des oeuvres de Balzac</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p pl. in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000111_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Berthier (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, major général de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. Alexandre, 1 p. in-4.</desc>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000111_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Bertrand (James),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, né à Lyon en 1825, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000111_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Beulé (E.),</name>
               <trait>
                  <p>savant archéologue, de l'Institut, né à Saumur en 1826, mort par suicide en
                     1874</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000111_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Bèze (Théodore de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre réformateur calviniste, né à Vézelay (Yonne) en 1519, mort en
                     1605</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en latin, à Maclou Pomponius, à Padoue; Paris, 3 des ides de mai (de
                  1539 à 1544), 1 p. 3/4 in-fol. (Les autographes de Théodore de Bèze datant de sa
                  jeunesse sont très- rares). 200</desc>
               <note>Très curieuse lettre, écrite pendant la période de jeunesse où il mena à Paris
                  une vie libertine. Il se plaint de ne pas recevoir plus souvent des nouvelles de
                  son ami. A-til donc pris déjà les moeurs italiennes, qui sont de parler plus qu'on
                  n'écrit? Il termine ainsi : « Quant à ce qui touche à nos affaires, apprends-le en
                  peu de mots : je suis ce que j'ai été. Je suis laconique, parce que je pense que
                  tu as quitté l'Italie ; d'ailleurs nos lupanars te renseigneront mieux que je ne
                  pourrais le faire par écrit; mais je te le demande, par notre amitié et les droits
                  que crée l'accoutumance, dès que l'occasion s'en présentera, adresse-moi un volume
                  sur tes affaires; mon désir est tel qu'il ne peut être satisfait que par les
                  lettres les plus longues possible.</note>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000111_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Bida (Alex.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et dessinateur français contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Jolie lettre écrite au crayon, relative à un de ses tableaux. la Femme Fellah
                  et à son portrait de M. de Morny</note>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000111_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Birotteau (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>député des Pyrénées-Orientales à la Convention, un des membres du parti
                     girondin, guillotiné le 24 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. deux fois, sig. aussi par F. Duplain, Concedieu. Lehardi, etc.; 15
                  et 16 octobre 1792, 2 p. infol. -Procès-verbaux de l'examen des papiers du Comité
                  de surveillance de la Commune. (C'est Birotteau qui avait provoqué cette mesure.)
                  15</desc>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000111_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Boieldieu (F.-Adrien),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre com: positeur, auteur de la Dame Blanche, né à Rouen en 1775, mort en
                     1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Ingres: 8 octobre 1833, 1 p. in-8. 25</desc>
               <note>Il le remercie, ainsi que Pradier, de la belle gravure qu'ils viennent de lui
                  envoyer. « Cette belle gravure, si remarquable en elle-même, en me retraçant un de
                  vos chefsd'oeuvre me donne un nouveau regret d'avoir perdu la voix, car c'est à
                  haute voix que je voudrais exprimer ma reconnaissance et mon admiration.</note>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000111_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Boileau Despréaux (Nicolas),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre poète satirique, de l'Acad. fr., né en 1636, mort en 1711</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 12 juin 1700, 1 p. in-8 obl. 125</desc>
               <note>Reçu signé N. Boileau, de soixante-quinze livres pour un semestre d'une rente
                  constituée le 28 mai dernier, sur les aides et gabelles. (On voit par cette pièce
                  que le célèbre poète signait Boiteau dans les actes et Despréaux dans les
                  lettres.)</note>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000111_e37">
               <num>37</num>
               <name>Boissy d'Anglas (Fr.-Ant. de),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, célèbre par sa fermeté dans
                     la journée du 1er prairial, membre de l'Académie des Inscriptions, né dans
                     l'Ardèche en 1756, mort en 1826.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Decroix; Annonay. 16 nov. 1825, 3 p.
                  in-8. 12</desc>
               <note>Il lui demande son dernier ouvrage sur Voltaire et lui propose en échange ses
                  Etudes littéraires et poétiques d'un Vieillard</note>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000111_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Bonaparte (Lucien),</name>
               <trait>
                  <p>frère de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in8. 6</desc>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000111_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Bonaparte (Jérôme),</name>
               <trait>
                  <p>roi de West- phalie, frère de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Gourdez, 9 octobre 1851, 1 p. in-8. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre politique. « Puisque mon fils est en Angleterre, je lui envoye
                  votre lettre, afin qu'il s'entende avec M. Sallandrouze, auquel vous pouvez écrire
                  que tout ce que fera mon fils sera bien fait... Je pense que l'on finira par
                  rapporter la loi du 31 mai (1850, restrictive du suffrage universel) et cela
                  simplifiera bien des choses et lévera les obstacles pour la réélection. »</note>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000111_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Bonnier d'Arco (A.-E.-</name>
               <desc>L.-A.), conventionnel, auteur des Recherches historiques et politiques sur
                  Malte, né à Montpellier en 1750, assassiné à Rastadt en 1799. -L. a. s à Reubell;
                  22 ventôse an V, 1 p. in-4. - Au sujet du travail qu'il rédige pour le Directoire
                  exécutif sur Malte. 15</desc>
            </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000111_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Bosquet (P.-J.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, le héros de la campagne de Crimée</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Bouat; devant Sébastopol, 4 février 1855, 1 p. in-8.
                  10</desc>
               <note>Belle lettre où il exprime son regret que les travailleurs fournis par la
                  première division à la route du quartier général n'aient pas accompli aujourd'hui
                  leur besogne habituelle. « Vous savez combien cette route est utile. Aidez-moi, je
                  vous prie, à en finir avec elle.</note>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000111_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Bouillon (Elisabeth de Nassau, duchesse de),</name>
               <trait>
                  <p>femme illustre, mère de Turenne</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut.; (1618), 2 p. in-fol. 50</desc>
               <note>Document historique. Instructions rédigées après le traité d'Angoulême pour un
                  envoyé en Allemagne auprès de l'Electeur Palatin. Elle espère « que la roine mère
                  jouira fort doucement du repos quelle prendra au lieu et place ou l'on luy voudra
                  faire elire sa demeure. » Malgré l'élévation du connétable de Luynes, les édits en
                  faveur des protestants seront maintenus. Elle compte que le prince de Condé sera
                  bientôt délivré. l'Heurope ainsy quy ce voira par le memoire sy joint. » Elle
                  croit que les calvinistes français peuvent profiter de la situation actuelle de
                  l'Allemagne; car les électeurs prendront leurs décisions avant de se réunir à
                  Francfort; l'évêque de Cologne vient de réunir 3,000 fantassins et 500 cavaliers.
                  « Essaiés de voir le marquis d'Urfé et luy dites les avis que j'ay eu
                  d'Allemaigne.</note>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000111_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Bourbotte (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus fougueux montagnards de la Convention, né près d'Avallon en 1763,
                     guillotiné en 1795, pour sa participation au mouvement du 1er prairial</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Dudaujon; 2 prairial an III, 4 p. in-8. 30</desc>
               <note>Pièce historique. Il est arrêté et écrit de sa prison pour demander du linge et
                  de l'argent. Ses registres contiennent la preuve de son innocence</note>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000111_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Bourget (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur contemporain distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in8. 3</desc>
            </item>
            <item n="45" xml:id="CAT_000111_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Boyer-Fonfrède (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, un des bons orateurs de la Gironde, né à Bordeaux en 1766,
                     guillotiné le 31 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cit Page et Brulley; Paris, 27 janv. 1793, 1 p. in-4 40</desc>
               <note>Chargé par le Comité de défense générale d'un plan propre à mettre à l'abri les
                  iles du Vent, il sollicite un entretien</note>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000111_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Brissot (Jean-Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>dit de Warville, député de Paris à l'Assemblée législative et d'Eure-et-Loir à
                     la Convention, un des chefs du parti girondin, né près de Chartres en 1754,
                     guillotiné le 31 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Bernardin de Saint-Pierre; Paris; 23 avril 1788, 1 p. in-4. Adresse
                  et cachet avec chiffre et devise en anglais. 50</desc>
               <note>Très belle lettre. Il le remercie de l'envoi de Paul et Virginie, et s'enquiert
                  de l'exemplaire des Etudes de la Nature, qu'il lui avait adressé. Il espère le
                  voir à la prochaine réunion des membres de la Société pour l'abolition de
                  l'esclavage, « cause qui demande la confédération de tous les gens de bien
                  »</note>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000111_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Bugeaud (le maréchal),</name>
               <trait>
                  <p>duc d'Isly</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000111_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Buzot (François-Nicolas-Léonard),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, ami de Mme Roland, né à Evreux en 1760, mort en
                     1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux membres du directoire du district d'Evreux; Paris, 8 juin 1791,
                  3/4 de p. in-4. Rare. 75</desc>
               <note>Il leur mande qu'il a pressé l'envoi du décret relatif aux réunions de
                  plusieurs paroisses de Vernon et de Conches</note>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000111_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Cadol (Ed.),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique et romancier contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000111_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Capoul (V.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre ténor de l'Opéra-Comique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , 1 p. in-8. Belle lettre. 3</desc>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000111_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Carra (Jean-Louis),</name>
               <trait>
                  <p>un des chefs de l'insurrection du 10 août, conventionnel, proscrit au 31 mai,
                     né à Pontde-Veyle (Ain) en 1743, guillotiné le 31 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux membres du corps électoral de Paris (sept. 1791), 1 p. 1/2 in-fol.
                  Il pose sa candidature pour la Législative et s'appuie sur ses actes de civisme.
                  30</desc>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000111_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Carrel (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre rédacteur en chef du National</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s, 2/3 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000111_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Casabianca (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, célèbre marin, né à Vescovato (Corse) en 1752, mort
                     glorieusement sur le Gr vaisseau l'Orient au combat d'Aboukir en 1798</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 10 janvier. Paris, 3/4 de p. in-4. Très-rare. Belle lettre en faveur
                  du citoyen Arrighi. 25</desc>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000111_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Castille (Hipp.),</name>
               <trait>
                  <p>romancier et publiciste distingué, auteur des Lettres d'Alceste, né en 1820,
                     mort en 1886</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 21 oct 1851, 1 p. in-8. Belle lettre. 3</desc>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000111_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Catherine de Médicis,</name>
               <trait>
                  <p>reine de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. à la duchesse de Mantoue, 1569, 1/2 p.
                  in-fol. 30</desc>
               <note>Très belle lettre relative à la mort de Henri II</note>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000111_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Cats (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète, surnommé le La Fontaine hollandais, grand pensionnaire de
                     Hollande, ambassadeur en Angleterre, né en 1577, mort en 1660</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Vorst; La Haye, 1640, 2 p. in-fol. Superbe lettre. 22</desc>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000111_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Chabot (François),</name>
               <trait>
                  <p>capucin, fameux conventionnel, né à Saint-Geniez- d'Olt (Aveyron) en 1759,
                     guillotiné le 5 avril 1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., sig. aussi par Maribon-Montaut. Bernard de Saintes et Courtois, comme
                  membres du Comité de surveillance de l'Assemblée nationale; Paris, 10 juillet an
                  IV (1792), 3/4 de p. in-4. 35</desc>
               <note>En vertu de l'autorisation donnée par l'Assemblée nationale au Comité de
                  surveillance ! de faire arrêter les personnes suspectes, ils leur demandent le nom
                  et l'adresse des personnes que le peuple peut suspecter de malveillance</note>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000111_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Challant (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de Savoie, célèbre diplomate du XVIe siècle, l'un des négociateurs de
                     la paix entre la France et son pays, après le traité de Cateau-Cambrésis</p>
               </trait>
               <desc>3 let. sig., sig. aussi par Ant. de Gorrevod, évêque de Lausanne et M. de la
                  Chambre, en italien, au comte de Languisola ; Chambéry,; 1562, 5 p. in-fol.,
                  cachets. Un peu tachées d'eau. 40</desc>
               <note>Lettres historiques importantes : Chambéry, 17 août 1562. Il lui annonce que
                  ses soldats s'avanceront par le val de Maurienne, séjourneront à Saint-Jean, puis
                  à Chambéry; la Savoie est peu fertile et ne pourra nourrir ses gens; d'ailleurs le
                  baron des Adrets rassemble sa cavalerie, son infanterie, et empéchera probablement
                  Languisola de joindre les catholiques du Dauphiné. -Chambéry, 18 aou1 1562. Il
                  n'admet pas les objections de Languisola à l'itinéraire indiqué : ce chemin a déjà
                  été suivi par des compagnies allemandes, suisses, françaises, italiennes. - 25
                  août 1562. Il le prie de ne pas agir comme en Lorraine, afin que le butin fait sur
                  les Français ne passe pas en Savoie, c'est-à-dire sur un territoire neutre</note>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000111_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Cham (Amédée de Noé, dit),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre caricaturiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Intéressante. 5</desc>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000111_e60">
               <num>60</num>
               <name type="author">Charles IX,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. de Lansac; Fontainebleau,
                  23 mars 1562 (1563), 1 p. in-fol. 25</desc>
               <note>Lettre historique. « Je vous avoys escript pour vous en aller à Venise et là
                  vous preparer de ce que vous pourriez pour vous rendre à Trente où j'ay advisé de
                  vous renvoyer résider mon ambassadeur. » Mais il a besoin d'entendre « de vous à
                  bouche beaucoup de particullaritez dont vous me poulvez mieulx et plus clairement
                  rendre compte que vous ne scaurez faire par escript ». Il pourra ainsi faire de
                  plus complets préparatifs, puisque présentement il voyage en poste et sans train.
                  (Le Concile de Trente venait de se rouvrir pour ne se refermer qu'en décembre 1563.)</note>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000111_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <trait>
                  <p>, roi de France.</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., contresignée par
                  le maréchal de Broglie, sur vélin; Coblence, 1792, 1 p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000111_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Charles-Emmanuel Ier,</name>
               <trait>
                  <p>duc de Savoie, dit le Grand</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1572, 1 p. in-4 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000111_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Charles (l'archiduc),</name>
               <trait>
                  <p>feld-maréchal général, un des plus célèbres adversaires de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., Bruxelles, 30 oct. 1793, 1 p. in-4 obl. Cachet. 15</desc>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000111_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Châteaubriand (le vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1 p. in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000111_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Cherbuliez (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et critique distingué, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 2/3 in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000111_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Cherubini (L.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en italien, 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000111_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Chevreul (M.-Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>savant chimiste, de l'Institut, né à Angers en 1786</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au crayon, 2 p. in-18. 6</desc>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000111_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Chintreuil (Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre paysagiste contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. Encre un peu pâle. 3</desc>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000111_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Christian VIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Danemark, prince libéral, protecteur des sciences et des arts, né en
                     1786, mort en 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au roi Louis- Philippe; Warde, 24 juillet 1842, 4 p.
                  in-4, cachet. Un peu froissée. 40</desc>
               <note>Curieuse lettre au sujet de la mort du duc d'Orléans, ce « prince si digne de
                  son amour et de sa confiance et qui emporte dans la tombe tant d'avenir et de si
                  belles et grandes qualités ». Il conseille à Louis-Philippe la résignation et
                  déplore le malheur de la duchesse si heureuse « il y a peu de jours et veuve à
                  présent, plongée dans la plus profonde douleur; n'ayant d'espoir que dans l'avenir
                  de ses fils, auxquels s'attache aussi l'espoir des Français »</note>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000111_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Clémenceau (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député du Var, né en Vendée en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1872, 2 p. 1/2 in-18. 4</desc>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000111_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Clément XI (J.-F. Albani),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre par la bulle Unigenitus, né en 1649, mort en 1721</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, comme cardinal, Rome, 28 juin 1698, 1/2 p. in-fol. obl.
                  12</desc>
               <note>Contre-seing à un bref du pape Innocent XII</note>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000111_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Cloots (Jean-Baptiste, dit Anacharsis),</name>
               <trait>
                  <p>voyageur et philosophe, conventionnel, qui s'intitula l'Orateur du genre
                     humain, né en 1755, guillotiné le 24 mars 1794</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig.; 27 mars 1791, 2 p. 3/4 in-4, cachet. Très rare. 200</desc>
               <note>Précieuse pièce adressée à Camille Desmoulins. Elle contient la copie d'une
                  lettre de Mercier à Cloots et la réponse de celui-ci. Mercier fait les plus grands
                  éloges du livre de Cloots, l'Orateur du genre humain, mais s'étonne d'une note où
                  l'ordre moral est absolument renversé. Cloots répond à cette attaque et défend sa
                  note où il s'est élevé avec énergie contre la débauche qui surcharge les hôpitaux
                  d'enfants malades et contre la dépravation qui trouble l'harmonie d'un ménage par
                  toutes les horreurs de l'adultère</note>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000111_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Coetlosquet ( Jean-Gilles de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Limoges, précepteur de Louis XVI. de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Morlaix, 21 oct. 1748, 1 p. in-4. Belle lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000111_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Colbert (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand ministre de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, Paris, 1675, in-4 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000111_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Colombier (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>actrice contemporaine, auteur de Sarah Barnum</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000111_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Condé (Louis II de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., Le Catelet, 9 juillet 1648, 1/3 de p. in-4. Fripée Légère
                  déchirure n'atteignant pas le texte. 15</desc>
               <note>Ordre au sieur Talon de se rendre par Péronne et Montdidier au Catelet avec «
                  l'argent de la montre.</note>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000111_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Constant (Benj.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste et orateur libéral, né à Lausanne en 1767, mort en
                     1830</p>
               </trait>
               <desc>1° 3 1. a. s. à l'éditeur Bossange; 1823, 8 p. 1/2 in-8. -2° 3 projets de
                  traités, dont un en partie aut., 1823, 9 p. in-4. 20</desc>
               <note>Correspondance et projets de traités relatifs à la publication de son ouvrage :
                  De la religion considérée dans sa source, ses formes et ses développements</note>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000111_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Contat (Emilie),</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de la Comédie-Française, soeur de Louise</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., Paris, 1811, 1 p. in 8 obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000111_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Coppée (François),</name>
               <trait>
                  <p>poète et auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000111_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Coquelin aîné (B.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel comédien du Théâtre-Français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000111_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Coquelin cadet (E.-A.-H.),</name>
               <trait>
                  <p>comédien distingué du Théâtre-Français, frère du précédent</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000111_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Corot (J.-B.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs peintres de notre époque, né en 1796, mort en 1875</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1848, 1 p. in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000111_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Courbet (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre réaliste, membre de la Commune de Paris, né à Ornans en
                     1819, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un marchand de tableaux, 1 p. in-8. 15</desc>
               <note>Au sujet de deux de ses tableaux, une marine qu'il a faite à Saint-Aubin et «
                  les Grands Cerfs ». Il demande de ce dernier tableau 40,000 francs</note>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000111_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Crébillon (A. Prosper Jolyot de)</name>
               <trait>
                  <p>fils, célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur du Sopha, né en 1707, mort
                     en 1777</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mlle d'Oligny, comédienne du roi ; 5 juin 1765, 1 p. in-4. Cachet
                  camée. 100</desc>
               <note>Superbe lettre admirablement conservée. Il est chargé par M. du Vergier, grand
                  admirateur du talent de Mlle d'Oligny, de l'inviter à une soirée. « Si j'avais crû
                  vous trouver hier, j'aurais été à la Comédie, mais le moyen de vous deviner dans
                  la Femme-Juge?</note>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000111_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Cruikshank (George),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre caricaturiste anglais</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1831, 1 p. in-8. Un peu tachée. 10</desc>
            </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000111_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Damala (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>acteur distingué du Gymnase, mari de Mme Sarah Bernhardt</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000111_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Dammartin (Franc. de),</name>
               <trait>
                  <p>gentilhomme lorrain, qui accompagna Condé dans son invasion en France, fut
                     agent du duc d'Anjou et passa au service de Henri IV, par haine de Charles III,
                     duc de Lorraine, cité souvent par La Huguerie dans ses Mémoires</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec 2 lignes aut. sur vélin; 1606, in-8 obl. Rare. 18</desc>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000111_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Dartigoeyte (Pierre-Armand),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel, né à Lectoure vers 1758, mort vers 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Goupilleau de Montaigu ; 27 fructidor an III, 2 p. 1/2 in-4. Rare.
                  25</desc>
               <note>Très intéressante lettre où il proteste contre son arrestation. « Je me trouve
                  dans les fers sur la simple dénonciation d'un seul homme, mon ennemi déclaré, moi
                  qui jamais n'ai mis des guillotines en permanence, ni créé de tribunaux et
                  commissions révolutionnaires, ni donné à aucun tribunal des attributions spéciales
                  et extraordinaires...</note>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000111_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Daubenton (L.-J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>savant naturaliste, de l'Acad. des sciences</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., 1/2 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000111_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Daubermesnil (Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>député du Tarn à la Convention, un des chefs des Théophilanthropes, né vers
                     1746, mort à Perpignan en 1802</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Palloy; Paris, 15 brumaire an VII, 1/2 p. in-4. 25</desc>
               <note>Il le remercie de la médaille qu'il lui a envoyée et qui est « formée avec le
                  plomb dirigé contre le coeur de la République ». Il voudrait aussi celle de la
                  prise de la Bastille, pour les placer dans son cabinet à côté d'autres objets «
                  qui me rappelleront ces époques terribles où le Français fut si grand et vous si
                  dévoué à la chose publique.</note>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000111_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Daudet (Alph.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 5 lig. aut. sig. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000111_e92">
               <num>92</num>
               <name type="author">David (Jacques-Louis),</name>
               <trait>
                  <p>peintre illustre, député de Paris à la Convention, membre du Comité de sûreté
                     générale, né en 1748, mort en 1825</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. comme membre du Comité de sûreté générale, sig. aussi par ses
                  collègues Lavicomterie, Louis (du Bas-Rhin). Elie Lacoste, Bayle, Vouland et
                  Guffroy ; 22 nivôse an II, 1 p. in-4. Ordre d'arrestation d'un Hollandais
                  contre-révolutionnaire. 15</desc>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000111_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author">David (Félicien),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Au sujet d'Herculanum</note>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000111_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Déjazet (Virginie),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle acI trice</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000111_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Delavigne (Casimir),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000111_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Dennery (Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique et romancier contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000111_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Déroulède (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, auteur des Chants du Soldat, fondateur de la Ligue des
                     Patriotes, né en 1846</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 27 juil. 1876, 2 p. in-8. Curieuse. 12</desc>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000111_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Dibdin (Thomas-Frognall),</name>
               <trait>
                  <p>le plus grand bibliographe de l'Angleterre, né en 1770, mort en 1847</p>
               </trait>
               <desc>Fin de lettre aut. sig., 1832, 1/2 p. in-4. Cachet. 3</desc>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000111_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Donizetti (Gaétano),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur italien, né à Bergame en 1798, mort en 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000111_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Doucet (Camille),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 1</desc>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000111_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Drouet d'Erlon (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, célèbre général des guerres de
                     la Révolution et de l'Empire, né à Reims en 1765, mort en 1844.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à
                  Midenger; Nantes, 21 décembre 1832. 2 p. in-4. 25</desc>
               <note>Intéressante lettre politique. « Les circonstances m'ont obligé à reprendre un
                  commandement dans l'Ouest, l'arrestation de la duchesse de Berry doit
                  nécessairement avec le temps ramener la tranquillité dans le pays; mais il est
                  bien fâcheux qu'on n'ait pas continué à appliquer à ces départements l'état de
                  siège dans toute sa rigueur. » Les chouans volent et assassinent les patriotes;
                  acquittés par la haute cour de Blois, ils reviennent plus insolents en leur
                  pays</note>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000111_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Ducis (Jean-François),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète tragique, de l'Acad. fr., né à Versailles en 1733, mort en
                     1816</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Versailles, 19 janvier 1806, 1 p. in-4. Très-belle lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000111_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Ducos (le comte Roger),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, membre du Directoire, 3e consul de la République, né à Dax en
                     1754, mort en 1816</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Roger Martin, professeur à Toulouse; Paris, an XI, 2 p. in-4.
                  Lettre humoristique au sujet de patates qu'il vient de recevoir 15</desc>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000111_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Ducos (J.-Fr.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, né à Bordeaux en 1766, guillotiné en 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 24 mars an II, 3/4 de p. in-8. Légères taches. Très-rare.
                  35</desc>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000111_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Dumas (Alexandre) père,</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000111_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Dumas (Alexandre) père. -</name>
               <desc>Pièce f aur. sig., 4 p. in-4 Compte-rendu de l'inauguration de la statue du
                  Bailli de Suffren à Saint-Tropez (Var). 20</desc>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000111_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Dumas fils (Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000111_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Dumouriez (C.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, le vainqueur de Valmy et de Jemmapes, né à Cambrai en 1739,
                     mort en 1823</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à William Herschell, 24 juin 1820, 1 p. 1/2 in-4 Belle lettre.
                  8</desc>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000111_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Enghien (Louis-Ant.-H. de Bourbon, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fusillé par ordre de Napoléon Ier le 21 mars 1801</p>
               </trait>
               <desc>Pièce de cing lignes aut. sig. en marge d'une pétition de M. de Bosquat,
                  officier emigré, demandant le grade de lieutenant de cavalerie, 1 p. in-fol. Rare.
                  50</desc>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000111_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Esquiros (Alphonse),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique et homme politique. né en 1814, mort en 1876</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1836, 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000111_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Eugénie,</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un prince étranger; 2 juillet 1864, 4 p. in-8, coupée en tête dans
                  la marge. Curieuse lettre dans laquelle elle parle de la reine de Hollande et du
                  Bébé-Club. 60 »</desc>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000111_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Fabre d'Eglantine (Philippe-François-Nazaire),</name>
               <trait>
                  <p>poète dramatique, conventionnel, ami et secrétaire de Danton, né à Carcassonne
                  en 1755, guillotiné le 5 avril 1794.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Nîmes, 5 décembre 1785, 3 p. in-4. Très-
                  rare. 150</desc>
               <note>Précieuse lettre écrite en sa qualité de directeur du spectacle de Nîmes. Fabre
                  d'Eglantine sollicite la permission d'aller, avec sa troupe, donner à Arles trois
                  représentations de suite à grand spectacle, composées de tragédie et d'opéra. «
                  Ensuite j'espère vous laisser un petit opéra à demeure, qui, s'il ne satisfait pas
                  entièrement le goût des amateurs, pourra toutefois fournir un délassement à vos
                  citoyens. Je ne négligerai rien pour que mon voisinage contribue aux plaisirs de
                  la cité que vous gouvernez.</note>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000111_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Fauchet (Claude),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, évêque constitutionnel du Calvados, né à Dornes (Nièvre) en
                     1744, guillotiné le 31 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à ses frères et amis; à la Convention nationale, 22 septembre 1792, 1
                  p. in-4. 35</desc>
               <note>Piéce historique où il mande que la royauté est abolie et qu'on vient de
                  décréter qu'on daterait dorénavant de l'ère de la République française</note>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000111_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Feraud (J.),</name>
               <trait>
                  <p>député des Hautes-Pyrénées à la Convention, célèbre par le courage qu'il
                     déploya dans ses missions aux armées, né en 1764, massacré dans le sein de la
                     Convention le 26 mai 1795</p>
               </trait>
               <desc>Fin de lettre aut. sig.; (17 pluviôse, an II), 3/4 de p. in-fol. Rapport sur la
                  situation des esprits à Oléron. 10</desc>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000111_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Ferrier (Ida-Joséphine),</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de la Comédie-Française, épouse d'Alexandre Dumas père</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. Rare. 10</desc>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000111_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Feuillet (Octave),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 6 lig. aut. sig. 5</desc>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000111_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Féval (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2</desc>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000111_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Flaubert (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier réaliste, auteur de Madame Bovary, né à Rouen en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Croisset, près Rouen, 25 octobre (1871), 2 p. in-8. 50</desc>
               <note>Très curieuse lettre toute relative au drame d'Aissé, représenté à l'Odéon en
                  janvier 1872, après la mort de Louis Bouilhet. Il a reçu le manuscrit de son ami
                  auquel il a apporté d'importantes modifications. Il trouve que le rôle de Mme de
                  Tencin est dangereux et difficile. « Le rôle de Brécourt est odieux, et le
                  maquerelage des deux femmes grossier. » Mais il est impossible d'y rien changer,
                  car ce défaut tient à la conception même de la pièce. Pour la mise en scène, il a
                  découvert deux ou trois « petites choses qui sortent du poncif 18° siècle. » -On a
                  ajouté une note aut. de 5 p. 1/2 in-4, contenant l'indication des costumes que
                  devront porter les artistes</note>
            </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000111_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Fouché (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel et ministre de la police de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 3 prairial an IX, 1 p. 1/3 in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000111_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Français (F.-L.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et dessinateur distingué, né dans les Vosges en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000111_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">François Ier,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1543, in-fol. obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000111_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Galli-Marié (Mme),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice de l'Opéra-Comique, créatrice du rôle de Mignon</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1885, 1 p. in-8. Papier à son chiffre. 5</desc>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000111_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Gambetta (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le grand orateur</p>
               </trait>
               <desc>Recommandation de 3 lignes aut. sig. au crayon sur une brochure intitulée : Les
                  Volontaires auxerrois de 1792, par M. Demay, 1874, 69 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000111_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Gavarni (P.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel dessinateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000111_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Gensonné (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, né à Bordeaux en 1758, guillotiné le 31 octobre
                     1793</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., sig. aussi par Gauvain- Gallois, à l'accusateur public du tribunal
                  des Sables d'Olonne; Fontenay, 25 août 1791, 1 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Ils l'invitent à rechercher activement les fauteurs de l'insurrection qui a
                  éclaté à Olonne, et à les livrer à la justice. Il importe que de tels excès ne
                  restent pas impunis</note>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000111_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Geruzez (J.-B.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>génovéfain, puis professeur de l'Université, auteur d'une Histoire de Reims, né
                     dans cette ville en 1764, mort en 1830</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Reims, 10 sept. (1806), 1 p. in-8. 15</desc>
               <note>Jolie lettre. Il prévoit la guerre contre la Prusse, ne tient pas à retourner à
                  Paris et l'invite à venir goûter à la table du proviseur le vin de
                  Champagne</note>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000111_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Gill (André),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre caricaturiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de page in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000111_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Ginisty (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>nouvelliste et romancier contemporain distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1876, 1 p. in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000111_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Gioberti (V.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre philosophe et patriote italien, ministre de Charles- Albert en 1848, né
                     en 1801, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à Ch. Duveyrier; Paris, 12 nov. 1847, 2 p in-8.
                  15</desc>
               <note>Lettre des plus curieuses où il le remercie de lui avoir adressé un ouvrage du
                  père Enfantin : « J'ai lu avec plaisir ces pages dictées par un esprit supérieur
                  et les sentiments les plus généreux. Je tombe d'accord avec l'auteur sur le fond
                  de ses idées sociales, et je fais seulement mes réserves quant au dogme
                  catholique.</note>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000111_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">Girardin (Emile de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , 1/2 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000111_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Goncourt (Jules de),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain et érudit distingué, né en 1830, mort en 1870</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000111_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Gordon (Ch.-G.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général anglais, le héros de Khartoum, né en 1833, mort le 26 janvier
                     1885</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à une dame; le Caire, 21 mars 1878, 1 p. in-8. 10</desc>
               <note>Jolie lettre où il parle d'affaires politiques</note>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000111_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">Gounod (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur de Faust</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000111_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Gourgues (Marc.-Ant. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre magistrat et négociateur, qui prépara le mariage de Louis XIII avec
                     Anne d'Autriche, premier président du Parlement de Bordeaux, beau-frère du
                     chancelier Séguier, mort en 1623</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Guaie ; Bordeaux, 11 mai 1597, 1 p. in-f. Rare. 22</desc>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000111_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Gozlan (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel littérateur, né à Marseille</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000111_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Grandville (J.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel dessinateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Taschereau, 1838, 1 p. in-4. Raccommodée. Très- belle et curieuse
                  lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000111_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Grangeneuve (J.-Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, né à Bordeaux en 1750, guillotiné en 1793</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., sig. aussi par GuytonMorveau, Isnard, Julien (de Toulouse) et
                  Mallarmé; Paris, 16 mars 1793, 2 p. 1/2 in-f., tête imp., vig. et cachet.
                  20</desc>
               <note>La Convention, ayant appris que les ouvriers employés à la fabrication du
                  papier des assignats veulent voler aux frontières, décrète que ces ouvriers
                  servent aussi utilement la patrie qu'ils le feraient par des services militaires
                  et les maintient dans leurs foyers</note>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000111_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Grétry (André-Modeste),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, auteur de RichardCoeur-de-Lion, de l'Académie des
                     Beaux-Arts, né à Liège en 1741, mort en 1813</p>
               </trait>
               <desc>L. a. sig. à la 3e pers. ; Paris, 14 janv 1786, 1/2 p. in-8. 12</desc>
               <note>Il croit qu'on peut faire imprimer sans danger la préface du Baron d'Otrante,
                  opéra comique de Voltaire</note>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000111_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">Grouchy (Emmanuel),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000111_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">Guadet (M.-Elie),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, un des chefs de la Gironde, né à Saint- Emilion en 1755,
                     guillotiné à Bordeaux le 18 juin 1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux représentants à l'armée de Dumeuriez; Paris, 22 mars an II (1793),
                  1/2 p. in-4. Rare. 75</desc>
               <note>Lettre historique relative à la défaite de Dumouriez à Nerwinde. « Vous avez
                  trop de courage et trop de fermeté pour désespérer de la république après un
                  revers. Elle se relèvera plus grande que jamais, si cette légère défaite sert à
                  apprendre aux armées qu'elles ne peuvent vaincre sans discipline et sans
                  confiance, et à tous les bons citoyens qu'il est temps de se réunir sous
                  l'étendard de l'ordre et des lois.</note>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000111_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Guébriant (J.-B. Budes, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, né près de Saint-Brieuc en 1602, mort de ses
                     blessures à Rothweil (Souabe) en 1643</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1642, 1 p in-fol. obi. Cachet à ses armes. 10</desc>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000111_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Guérin (P.-Narcisse),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, de l'Académie des Beaux-Arts, né en 1774, mort en
                     1833</p>
               </trait>
               <desc>2 let. aut. dont 1 sig. à Mlle Lacazette (vers 1812), 3 p. in-8. 15</desc>
               <note>Charmantes lettres où il loue sa beauté et l'appelle « une grande et jolie dame
                  »; il parle des portraits de Madame de la Rochejacquelin et de sa mère, de leur
                  amie commune, Madame Auzon (qui a peint Marie Louise)</note>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000111_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Guillotin (Joseph-Ignace),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin et constituant, introducteur en France de l'instrument de
                     supplice auquel on a donné son nom</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 24 ventose an XI, 1 p. in-8. Rare. 20</desc>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000111_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Guischardt (Carl.-Gottlieb),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre lacticien allemand, plus connu sous le nom de Quintus Icilius, protégé
                     par Frédéric II qui l'appelait : « le meilleur aide-de-camp de César », né en
                     1724, mort en 1775</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en latin, à C.-A. Klotz (philologue allemand, connu par ses démêlés
                  avec Lessing) ; Postdam, 27 mai 1764, 3 p. 1/2 in-4. Rare. 17</desc>
               <note>Il le remercie de son édition des oeuvres du poète Tyrtée (publiées à Brême
                  en 1764), il la compare au Properce et au Tibulle de Brockhaus et la met au dessus
                  du Thucidide de Heilmann.</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000111_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Henri VIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre.</p>
               </trait>
               <desc> Pièce sig. sur vélin; Richmond, 24 janvier 1514, 1 p.
                  in-18 obl. 75</desc>
               <note>Il ordonne à Andrew Wyndeford, chef de sa garde-robe, de délivrer à Berwyk, son
                  sergent, deux couteaux dont l'un de damas, au fourreau émaillé et cerclé
                  d'or</note>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000111_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Henri II,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1559, 1 p. in-fol. obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000111_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Henri III,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1586, 1 p. in-4 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000111_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Henri IV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1594, 1 p. in-fol. obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000111_e149">
               <num>149</num>
               <name type="author">Hoche (Lazare),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre général de la République</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Grouchy, 1/2 p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000111_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Hugo (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 5 sept. 1840, 1 p. in-8. Belle lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000111_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Hugo (Mme Victor),</name>
               <trait>
                  <p>épouse du précèdent, dont elle a écrit la vie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Guernesey, 21 nov., 2 p. in-8. 15</desc>
               <note>Charmante lettre intime adressée à une amie. « Mon mari est complètement
                  rétabli, je regrette que vous ne puissiez voir sa belle mine et sa belle humeur.
                  C'est maintenant qu'il vous faudrait venir ici: on ferait des charades à
                  scandaliser les académies; les puristes se signeraient, et nous ririons
                  tous.</note>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000111_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Humboldt (Alexandre de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre savant</p>
               </trait>
               <desc>L. a s., 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000111_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Janin (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre critique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000111_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Jasmin (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète agenais</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000111_e155">
               <num>155</num>
               <name type="author">Jean V,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Portugal</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Lisbonne, 1710, 1 p. in-fol. obl., sceau. 8</desc>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000111_e156">
               <num>156</num>
               <name>Jean Bon Saint-André (André),</name>
               <trait>
                  <p>député du Lot à la Convention, le
                     réorganisateur de notre marine pendant la Révolution, né à Montauban, en 1749,
                     mort en 1813.</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à ses collègues (en mission en Savoie) ; Paris, 16 février
                  1793, 2 p. 1/4 in-4. 100</desc>
               <note>Magnifique et importante pièce. Il a reçu leur lettre à la Convention sur la
                  mort du tyran; il a supprimé le mot de condamnation qui pouvait faire équivoque,
                  et il y a substitué une expression qui rendit mieux leurs vrais sentiments, qui
                  étaient pour la mort, sans appel au peuple. « Les passions sont moins bruyantes
                  depuis la mort de Capet, mais elles ne sont pas moins aigries... Condorcet, Barère
                  et Gensonné nous ont lu à eux trois une constitution qui a été loin de plaire à
                  tout le monde. Ce malheureux enfant de huit ou neuf pères Brissotins a contre lui,
                  aux yeux de bien des gens, un vice très essentiel, celui de sa naissance; et puis
                  on le trouve rachitique, mal conforme, cela va jusqu'à dire qu'il ne pourra pas
                  vivre. Il y a pourtant dans cet ouvrage de fort bonnes choses, mais il faudra le
                  lire pour en bien juger. Beurnonville (ministre de la guerre) ne va pas bien; il
                  chasse tous les patriotes des places dont il dispose et les remplit
                  d'aristocrates..</note>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000111_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Judic (Anna),</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne</p>
               </trait>
               <desc>Télégramme aut. sig., 1/2 p. in-8 obl. 8</desc>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000111_e158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Karr (Alph.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier</p>
               </trait>
               <desc>L a. s , 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000111_e159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Kean (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre tragédien anglais</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1839, 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000111_e160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Kersaint (Guy de Coentnempren, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel girondin, un de nos meilleurs officiers de marine, né en
                     1742, guillotiné en 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Berguin-Des- bordes, à Brest; Paris, 4 septembre 1785, 1 p. 1/2
                  in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000111_e161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Klaproth (H.-J. de),</name>
               <trait>
                  <p>savant orientaliste allemand</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. en français, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000111_e162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Kléber (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre général de la République</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1/2 p. in-fol. 8</desc>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000111_e163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Koch (U.-.. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre publiciste et historien français, membre de l'Assemblée législative et
                     du Tribunat, correspondant de l'Institut, né à Bouxwiller (Alsace) en 1737,
                     mort à Strasbourg en 1813</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Decroix; Paris, 18 brumaire an XI. 1 p. in-8. 12</desc>
               <note>Il lui recommande Heeren de Gottingue, le fameux historien allemand</note>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000111_e164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Koechlin (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>honime politique et industriel alsacien, député de l'opposition de 1820 à 1826,
                     né en 1764, mnort en 1834</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au baron Bignon; Mulhouse, 2 oct. 1833, 2 p. 1/2 in-4. 6</desc>
               <note>Il lui recommande le fils du colonel Caron (fusillé à Strasbourg en 1822, après
                  le complot militaire de Belfort)</note>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000111_e165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Kropotkine (le prince Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>géologue et célèbre anarchiste russe, collaborateur de la Géographie d'Elisée
                     Reclus</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig. en français, 1 p. in-4. Belle pièce. 15</desc>
               <note>Extrait de son manifeste Aux jeunes gens fait pour un amateur</note>
            </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000111_e166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Labiche (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel vaudevilliste, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-18. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000111_e167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Lacépède (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre naturaliste et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Agen</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1813, 1 p. 1/3 in-fol. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000111_e168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Lacondamine (Ch.-M. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre savant et voyageur, de l'Acad. fr., né en 1701, mort en 1774</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au docteur Arthur, à Cayenne); Montmorency, 22 juin 1746,4 p. in-4.
                  50</desc>
               <note>Superbe et intéressante lettre. Il se plaint du ministre Maurepas qui ne le
                  récompense ni ne le paye. « Notre manuscrit du P. Magnin est resté au mé¬re état;
                  si je l'avois abandonné aux Jésuites, ils en auroient fait un ouvrage nouveau et
                  nous n'en aurions plus été maîtres, ny rien tiré. » A Paris, le bruit a couru que
                  les Anglais avaient conquis Cayenne. Il se félicite de la politesse des corsaires
                  anglais; « l'humanité fait des progrès; nous sommes venus trop tôt. Quelque jour
                  les hommes trouveront notre siècle et nos guerres aussi déraisonables que nous
                  trouvons celles des premiers hommes qui ne suivoient que la loy du plus fort.
                  Alors l'ombre de l'abbé de Saint-Pierre se rira de ceux qui ne voyoient dans ses
                  projets que de l'extravagance. » Il lui envoie une brochure de La Mettrie qui
                  aurait été assommé à Bruxelles</note>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000111_e169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Lagrenée (L.-J.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre célèbre, élève de Vanloo, surnommé l'Albane français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1786, 1 p. infol. 15</desc>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000111_e170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Lamartine (Alph. de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000111_e171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Lamartine (Alph. de)</name>
               <desc>Pièce de vers aut. sig., 1 p. in-fol. 500</desc>
               <note>Magnifique pièce, probablement la plus belle connue, faite pour un amateur.
                  C'est un extrait de Jocelyn, précédé d'un beau dessin au crayon et à la sanguine,
                  signé de Paul Delaroche. Ce dessin représente l'amour sous les traits d'un jeune
                  enfant assis tenant sur ses genoux un portefeuille sur lequel sont écrits les
                  titres des principaux ouvrages de Lamartine. Le sujet du dessin est tiré du
                  passage suivant de la pièce : J'instruis les enfants du vil age; et les heures Que
                  je passe avec eux sont pour moi les meilleures. Elles ouvrent le jour et terminent
                  le soir. Oh 1 par un ciel d'été qui n'aimerait à voir Celle école en plein champ
                  où leur troupe est assise? Aux troncs des vieux noyers, aux portes de l'église,
                  Les uns près de leur mère adossés deux ou trois, Les autres garnissant les marches
                  de la croix, Ceux-là sur les rameaux, ceux-ci sur les racines Du noyer serpentant
                  au niveau des ravines. -Ete. (Jocelyn, 9e époque, avec variations.)</note>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000111_e172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Lamennais (F. de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la baronne de Vaux, Paris, 1837, 2 p. in-8, intéressante. Légère
                  tache. 8</desc>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000111_e173">
               <num>173</num>
               <name type="author">La Monnoye (Bernard de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète, érudit et philosophe, de l'Acad. fr., né à Dijon en 1641, mort
                     en 1728</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Salins, à Dijon ; Paris, 29 mai 1715, 2 p. in-4. 40</desc>
               <note>Très belle lettre. Il le félicite d'avoir paraphrasé en vers quatre psaumes de
                  David et l'invite à y ajouter le De Profundis. Il constate que les médecins et les
                  libraires ne tiennent aucunement aux ouvrages médicaux de J.-B. de Salins, son
                  oncle; détails sur le Bibracte d'Hugues de Salins, son père</note>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000111_e174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Landseer (Edwin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre anglais contemporain, qui excella à donner aux animaux des
                     sentiments humains, né en 1802, mort en 1873</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Fox; 1848,2 p. 1/2 in-8. Belle lettre 15</desc>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000111_e175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Leclerc (Victor-Emm.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général; beau-frère de Napoléon Ier, né à Pontoise en 1772, mort à
                     Saint- Domingue en 1802</p>
               </trait>
               <desc>L. a. sig. de son initiale à Joseph Bonaparte ; Donauwerth, 1er fructidor an
                  VIII, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Curieuse lettre contre le général Moreau. Une chute de cheval, des
                  dissentiments politiques l'obligent à s'éloigner du camp de Moreau, qui, aidé de
                  Lahorie, son faiseur, va tenter de lui nuire; mais il ne le craint pas ; ses
                  appréciations étant partiales, à cause de sa haine et de sa jalousie contre
                  Bonaparte : « Au reste, Moreau n'est pas dangereux.</note>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000111_e176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Legouvé (Ernest),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète dramatique, de l'Acad. fr., né en 1807</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2</desc>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000111_e177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Lepeletier de Saint-Fargeau (L.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel, né en 1760, assassiné le 20 janvier 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de la Bergerie ; 22 oct. 1790,1 p. in-4. Belle pièce. Rare.
                  20</desc>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000111_e178">
               <num>178</num>
               <name>Letizia Bonaparte,</name>
               <trait>
                  <p>mère de Napoléon Ier, née à Ajaccio en 1756, morte à
                     Rome en 1836.</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., à Lucien Bonaparte; Paris, 6 juin
                  1808, 1 p. 1/2 in-4. 40</desc>
               <note>Belle lettre où elle s'étonne de ne point avoir reçu de lettre de lui depuis
                  son arrivée en Toscane. Elle a eu des nouvelles de Joseph qui est à Lyon, de
                  Louis, roi de Hollande, et de Jérôme, roi de Westphalie. Pauline se trouve mal de
                  résider à Turin; elle est plus souffrante qu'à l'ordinaire</note>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000111_e179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Liszt (F.),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Weimar, 20 avril 1875, 2 p. in-8. 10</desc>
               <note>Très belle lettre au sujet de son ouvrage sur Chopin</note>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000111_e180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Louis XII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. de Champdenier (François de Rochechouart), gouverneur de Gènes;
                  Milan, 5 juillet (1507), 3/4 de p. in-4. 30</desc>
               <note>Belle lettre écrite après la soumission de Gênes, révoltée l'année précédente
                  contre la domination française. Il permet aux rebelles Cepolina, Dorsoll, de Bona,
                  Busallini, Maxena, de rentrer dans leur patrie moyennant une taxe qui sera
                  vérifiée par deux gentilshommes génois du parti français</note>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000111_e181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Louis XIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au cardinal de Richelieu) ; Versailles, 22 novembre 1635, 1 p. in-4.
                  100</desc>
               <note>Importante lettre historique. Saint-Simon lui a écrit que Nancy était « en
                  grand péril n'y ayant que 8 à 9 cens hommes de garnison dedans; cela m'a empêché
                  de dormir cette nuit... Je vous ay envoyé Brissac, lequel est resolu de bien faire
                  »</note>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000111_e182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Louis-Philippe,</name>
               <trait>
                  <p>roi des Français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. sig. D, 1 p. in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000111_e183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Macready (W.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus grands tragédiens anglais de ce siècle, né en 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Londres, 26 janvier 1845, 3 p. in-4. Avec traduction française.
                  25</desc>
               <note>Superbe lettre de remerciements pour la médaille d'or frappée en son nom à
                  l'occasion de la représentation donnée par lui à l'Opéra-Comique</note>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000111_e184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Malherbe (François de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre restaurateur de la poésie française, né à Caen en 1555, mort en
                     1628</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1604, 2 p. 1/2 infol. 40</desc>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000111_e185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Malibran (Marie),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice, née en 1808, morte en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 9 mars 1831, 2 p. 1/4 in-8. 30</desc>
               <note>Charmante épitre adressée à un chanteur à qui elle demande de participer au
                  concert de Mme Raimbault. Elle voudrait chanter avec lui « au clair de la lune »
                  ou « Perche crudello », et elle espère qu'il acceptera. « Serezvous assez barbare
                  pour me priver du rare dites-moi un oui qui fera le bonheur de cette brave dame,
                  et qui me comblera de joie.</note>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000111_e186">
               <num>186</num>
               <name type="author">Mallefille (Félicien),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre auteur des Sceptiques</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/3 de p. in-4. 2</desc>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000111_e187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Manuel (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>procureur de la Commune de Paris, membre de la Convention, né à Montargis en
                     1731, guillotiné en 1793</p>
               </trait>
               <desc>2 let. aut.; Paris, 5 nivôse an II (25 déc. 1792), 2 p. 1/2 in-8. 50</desc>
               <note>Curieuses épîtres adressées à sa maîtresse. Il lui parle des troubles de Nancy
                  « Est-ce bien vrai tout ce qui se passe à Nancy? Que les hommes sont meschans de
                  se battre, de se tuer, sans s'entendre. Encore quand on perd la vie, faut-il
                  savoir pourquoi. » Il reste seul chargé de tout Paris; son collègue Dupont porte à
                  Nancy la proclamation de l'Assemblée nationale. Quoique son district l'ait
                  réprouvé, il ne peut quitter son poste d'ici à trois semaines, époque où la
                  Municipalité, il l'espère du moins, s'organisera. Il termine par ces mots : « Mais
                  j'ai bien besoin de toutes vos vertus et de toutes vos bontés pour ne pas céder au
                  dégoût des choses et des personnes.</note>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000111_e188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Marie de Médicis,</name>
               <trait>
                  <p>reine de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1613, 1/2 p. in-fol. 20</desc>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000111_e189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Marie-Thérèse,</name>
               <trait>
                  <p>dite la Grande impératrice d'Allemagne</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., en latin, avec 2 lig. aut. 1/2 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000111_e190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Marie-Louise,</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, comme régente, contre-signée par Cambacérès, 1813, double
                  in-fol. obl. Armoiries peintes. Superbe pièce. 20</desc>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000111_e191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Mars (Mlle),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre comédienne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000111_e192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Massé (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur de musique, auteur des Noces de Jeannette</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000111_e193">
               <num>193</num>
               <name type="author">Masséna (André),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Rivoli, maréchal de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Milan, an VI, 1/2 p. in-fol. Belle pièce. 6</desc>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000111_e194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Maupassant (Guy de),</name>
               <trait>
                  <p>romancier et nouvelliste contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Curieuse réponse à la demande de son autographe</note>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000111_e195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Mazarin (le cardinal),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre homme d'Etat</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en italien, à Piccolomini; Paris, 1656, 1 p.
                  in-fol. Belle lettre. 25</desc>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000111_e196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Meissonier (E.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre, né à Lyon en 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Antibes, 23 mars 1868, 1 p. in-8. Très- belle et curieuse lettre.
                  20</desc>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000111_e197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Mélingue (Et.-Marin),</name>
               <trait>
                  <p>le grand acteur de drame</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000111_e198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Mendelssohn-Bartholdy (Félix),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur allemand, né en 1809, mort le 4 novembre 1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à l'éditeur Benacci, à Lyon; Leipzig, 23 nov. 1842, 2p.
                  1/2 in-4, cachet. Rare en français. 100</desc>
               <note>Magnifique lettre sur ses ouvrages et dans laquelle il parle de la publication
                  en français de sa Symphonie, de six Lieder, etc. Quant aux exercices qu'il lui
                  demande, il ne peut le satisfaire, n'ayant encore rien écrit en ce genre. Il n'est
                  pas d'avis qu'il annonce ses ouvrages à l'avance. « J'ai toujours eu une certaine
                  répugnance d'entendre parler au public d'ouvrages qui ne sont pas encore écrits. »
                  Il l'engage à venir le voir, c'est avec plaisir qu'il le recevra en « bon
                  bourgeois saxon »</note>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000111_e199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Mérante (H.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre danseur de l'Opéra, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1879, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Belle lettre en réponse à la demande de son autographe</note>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000111_e200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Mérimée (Prosper),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000111_e201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Méry (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète marseillais</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Anténor Joly; 185), 1 p. in-8. Belle lettre. 2</desc>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000111_e202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Michelet (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien, de l'Institut</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000111_e203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Mirabeau (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre orateur</p>
               </trait>
               <desc>Billet aut. au pasteur Marron, 1/3 de p. in-8. 10</desc>
               <note>Il lui, annonce l'envoi d'une feuille d'Aux Bataves, sur le stathoudérat</note>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000111_e204">
               <num>204</num>
               <name type="author">Monselet (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel chroniqueur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000111_e205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Montfaucon (dom Bernard de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre bénédictin</p>
               </trait>
               <desc>Minute de lettre aut. sig.; Paris, 1708, 2 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Très belle lettre de compliments sur une dissertation touchant l'origine des
                  lettres grecques et latines</note>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000111_e206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Montmorency (Henry Ier duc de),</name>
               <trait>
                  <p>connétable de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1600, in-fol. obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000111_e207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Montmorency (Henri II, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, décapité à Toulouse en 1632</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 1616, 1/2 p. in-4 obl., sceau, Belle pièce.
                  15</desc>
            </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000111_e208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Montrésor (Claude de Bourdeille, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>favori de Gaston d'Orléans, qui le désavoua lors de la conspiration de
                     Cinq-Mars, auteur de Mémoires, né en 1608, mort en 1663</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Paris, 20 mai 1656, 1/2 p. in-fol. Rare. 30</desc>
               <note>Autorisation comme tuteur de J.-L. de Lorraine, prince de Joinville, donnée aux
                  habitants de Joinville en Champagne, de céder aux capucins de cette ville 25
                  chènes pour réparer leur église</note>
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000111_e209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Monvel (J.-M. Boutet de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre acteur de la Comédie-Française, membre de l'Institut, né à Lunéville en
                     1745, mort en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Villenave; Nantes, 14 thermidor an IX, 1 p. 1/2 in-4. Jolie lettre
                  sur ses représentations au théâtre de Nantes. 12</desc>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000111_e210">
               <num>210</num>
               <name type="author">Murat (Joachim),</name>
               <trait>
                  <p>roi de Naples, beau-frère de Napoléon Ier</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., Milan, an X, 1 p. in-fol., cachet. 10</desc>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000111_e211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Musset (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre poète, de l'Académie française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la princesse de Belgiojoso; jeudi matin (31 mars 1836), 3/4 de p.
                  in-8. Jolie lettre où il s'excuse de ne pouvoir assister à un dîner, à cause d'une
                  indisposition. 75</desc>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000111_e212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Napoléon Ier,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. Napole; Paris, 27 pluviôse an XIII, 1/2 p. in-8. 20</desc>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000111_e213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Napoléon III,</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1861, 1/2 p. infol. 20</desc>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000111_e214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Napoléon (le prince Jérôme),</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Jérôme, cousin de Napoléon III, gendre de Victor-Emmanuel</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1881, 1 p. in-8. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="215" xml:id="CAT_000111_e215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Nemours (Ch. de Savoie, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre capitaine du XVIe siècle, gouverneur de Lyon, défenseur de Paris contre
                     Heuri IV, né en 1567, mort en 1595</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscrip aut. à M. de Poyet: Lyon, 23 avril 1589, 1 p.
                  in-fol. Un peu tachée et fatiguée. 20</desc>
               <note>Lettre historique : « Parce que je faictz estat de me mettre aux champs bien
                  tost avec de belles troupes de gens de cheval et de pied que je faictz sur et
                  quelque attyrail d'artillerye, je m'asseure que me ferez ceste amitié d'estre de
                  la partie. » (Lyon venait de se déclarer pour la Ligue, et le duc de Nemours,
                  gouverneur du Lyonnais, levait des troupes contre le roi de France, Henri III, et
                  le roi de Navarre, Henri IV)</note>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000111_e216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Neuville (Alph. de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre militaire</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., au crayon, à Carjat, 2/3 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000111_e217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Niel (le maréchal),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre ministre de la guerre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000111_e218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Nilsson (Christine),</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice</p>
               </trait>
               <desc>L. a, s., en français, 2 p. 1/4 in-18. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000111_e219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Nodier (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Jolie lettre. 8</desc>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000111_e220">
               <num>220</num>
               <name type="author">Offenbach (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur de musique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 4</desc>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000111_e221">
               <num>221</num>
               <name type="author">Ohnet (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>romancier et auteur dramatique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000111_e222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Olivarez (G. de Guzman, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>premier ministre de Philippe IV, le Richelieu de l'Espagne, né en 1587, mort en
                     1646</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au gouverneur du Milanais): (1626), 1 p. in-fol. Rare aut. sig.
                  60</desc>
               <note>Belle lettre où il lui annonce qu'ayant reçu de mauvaises nouvelles de la
                  Lombardie, il désire qu'il les lui confirme</note>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000111_e223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Ollivier (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>avocat et homme politique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="224" xml:id="CAT_000111_e224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Olonne (Catherine d'Angennes, comtesse d'),</name>
               <trait>
                  <p>épouse de Louis de La Trémoille, comte d'Olonne, l'héroïne de l'Histoire
                     amoureuse des Gaules, morte en 1714</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig ; 1687, 2 p. in-4. 20</desc>
               <note>Mémoire des « ouvrages de payé » exécutés en sa maison de la rue
                  Saint-Honoré</note>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000111_e225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Orfila (M.-J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le savant chimiste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1839, 1 p. in-8. Belle lettre. 2</desc>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000111_e226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Orléans (Marguerite d'),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Louis d'Orléans, épouse de Richard de Bretagne, comte d'Etampes, née
                     en 1406, morte en 1466</p>
               </trait>
               <desc>Pièce signée sur vélin; Longchamps, 1450, 1 p. in-4 obl. 12</desc>
               <note>Quittance de 300 livres tournois à prendre sur la gabelle de la Ferté-Milon
                  (Aisne)</note>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000111_e227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Orléans (Marie de Clèves, duchesse d'),</name>
               <trait>
                  <p>mère de Louis XII, morte en 1487</p>
               </trait>
               <desc>Pièce signée sur vélin ; Blois, 15 février 1470 (1471), 1 p. in-4 obl.
                  20</desc>
               <note>Très intéressante pièce. Mandement à Raoul de Refuge, gouverneur général de ses
                  finances, de rembourser Marguerite Chambellan, femme de Pierre de Refuge, des
                  sommes déboursées par elle pour un lit garni, empli de « duvet de signe »; pour «
                  deux pièces de grands tapiz de Turquye veluz.., pour trois autres plus petits
                  tapiz veluz dudit pays de Turquye.</note>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000111_e228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Orléans (Ferdinand, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils aîné du roi Louis-Philippe, né en 1810, mort en 1842</p>
               </trait>
               <desc>Billet aut. sig. de ses initiales. 1/4 de p. in-18. 4</desc>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000111_e229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Oscar Ier,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Suède, fils de Bernadette, né en 1799; mort en 1869</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Stockholm, 12 mars 1824, 2 p. 1/4 in-4. Très-belle
                  lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000111_e230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Paganini (Nicolo),</name>
               <trait>
                  <p>le grand violoniste, né en 1784, mort en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à l'éditeur Pacini; 1 p. in-4. Belle lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000111_e231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Palissot (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur des Philosophes et de la Dunciade,
                     né à Nancy en 1730, mort en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à La Bouisse Rochefort; Les Prés Saint- Gervais, 29 juillet 1810, 1 p.
                  in-4. Belle lettre. 17</desc>
            </item>
            <item n="232" xml:id="CAT_000111_e232">
               <num>232</num>
               <name type="author">Peel (Robert),</name>
               <trait>
                  <p>illustre homme d'Etat anglais, né en 1788, mort en 1850</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au général Fox), 3 p. in-8. 20</desc>
               <note>Jolie lettre. Il tiendra compte de sa reconmandation en faveur de l'érudit
                  Thorpe (auteur d'Anciennes lois et institutions de l'Angleterre), mais les écrits
                  de cet auteur ne peuvent être publiés aux frais de l'Etat</note>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000111_e233">
               <num>233</num>
               <name type="author">Pellico (Silvio),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur de Mes Prisons</p>
               </trait>
               <desc>Pièce de vers aut. sig., en italien; (Rome, avril 1852), 1 p. in-8. Avec
                  traduction française. 15</desc>
               <note>Jolie pièce où il compare le soleil couchant à la basilique de Saint-Pierre. «
                  Dieu a placé cette lampe au ciel pour l'homme, et l'homme à son tour a érigé ce
                  temple à son Dieu.</note>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000111_e234">
               <num>234</num>
               <name type="author">Pétion (Jérôme),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel girondin, maire de Paris, né à Chartres en 1753, mort en 1794</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. aux citoyens...; Paris, 9 août 1792, 1 p. 1/2 in-fol. 25</desc>
               <note>Importante lettre historique écrite la veille du 10 août. Il est d'avis qu'il
                  ne faut pas peser par la force sur les décisions de l'Aschéance du roi. « Jamais
                  on n'a dit à un juge à telle heure vous aurez jugé mon affaire; à plus forte
                  raison, ne peut-on tenir ce langage à une Assemblée qui prononce sur un grand
                  objet national.</note>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000111_e235">
               <num>235</num>
               <name type="author">Pie IV (J.-Ange de Medici),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre, frère du fameux marquis de Marignan, oncle de saint Charles
                     Borromée, né en 1499, mort en 1565</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. comme cardinal, à don Ferrari Gonzaga, général pontifical; Borgo san
                  Donino, 1551, 2/3 de p. in-f., cachet. 20</desc>
            </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000111_e236">
               <num>236</num>
               <name>Pie V (Michel Ghislieri, saint),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre, béatifié par Clément X et
                     canonisé par Clément XL</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. comme pape, Fiat Motu pprio M. (Michel) ;
                  Rome, 1508, 1 p. in-4. obl. Rare. 15</desc>
            </item>
            <item n="237" xml:id="CAT_000111_e237">
               <num>237</num>
               <name type="author">Pie VI (J.-Ange Braschi),</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre, mort prisonnier à Valence (Drôme), en 1798</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., comme cardinal; Rome, 1773, 1 p. in-8. obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000111_e238">
               <num>238</num>
               <name type="author">Pie VII (G.-</name>
               <desc>L.-B. Chiaramonti), pape célèbre par ses démêlés avec Napoléon Ier. -Let. sig.
                  ; Rome, 1819. 1 p. in-4. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000111_e239">
               <num>239</num>
               <name type="author">Pie VIII (Fr.-Saverio Castiglioni),</name>
               <trait>
                  <p>pape</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. comme cardinal; Cesena, 1819, 1 p. in-4.
                  6</desc>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000111_e240">
               <num>240</num>
               <name type="author">Pie IX (G.-M. Mastai Ferretti),</name>
               <trait>
                  <p>pape</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Imola, 14 juin 1835, 1/2p. in-4.Très-belle lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000111_e241">
               <num>241</num>
               <name type="author">Pigalle (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur du XVIIIe siècle, né en 1714, mort en 1785</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. ; Paris, 1771, 2 p. in-4. Rare. 40</desc>
               <note>Belle lettre où il réclame l'argent qu'il lui est dû pour ses travaux.</note>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000111_e242">
               <num>242</num>
               <name type="author">Pilotell,</name>
               <trait>
                  <p>caricaturiste contemporain, commissaire de la Commune de Paris, en 1871</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Londres, 1876, 1 p. in-18 obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000111_e243">
               <num>243</num>
               <name type="author">Planche (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre critique, né en 1808, mort en 1837</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig ; (1838), 3 p. in-4. 15</desc>
               <note>Curieux article sur les tableaux du peintre Delacroix au Salon de 1838 : Médée,
                  les Convulsionnaires de Tanger, le Kaid, l'Intérieur d'une cour du Maroc. « On y
                  retrouve toutes les qualités qu'il a développées récemment dans la décotion du
                  salon du roi, à la Chambre des députés.</note>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000111_e244">
               <num>244</num>
               <name type="author">Poyet (Guillaume),</name>
               <trait>
                  <p>chancelier de France sous François Ier, emprisonné pour malversations, né à
                     Angers vers 1474, mort en 1548</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 6 oct. 1539, 1 p. in-4. obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000111_e245">
               <num>245</num>
               <name type="author">Prieur-Duvernois (Claude-Antoine),</name>
               <trait>
                  <p>député de la Côte-d'Or à la Convention, émule de Carnot, un des fondateurs de
                     l'Ecole polytechnique et un des promoteurs de l'établissement du système
                     décimal, né à Auxonne en 1763, mort en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., sig. aussi par Billaud-Varenne et Collot d'Herbois, à Burguburn,
                  régisseur de l'atelier du Luxembourg; Paris, 17 germinal an II, 1 p. in-4.
                  15</desc>
               <note>Belle lettre où ils l'invitent à se rendre au hieu des séances du Comité de
                  Salut public pour y conférer sur la fabrication des armes,</note>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000111_e246">
               <num>246</num>
               <name type="author">Quinault (Philippe),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète dramatique, de l'Académie française, né en 1635, mort en 1688</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1677, in-8. obl. 30</desc>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000111_e247">
               <num>247</num>
               <name type="author">Rabaut de Saint-Etienne (J.-P.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre constituant et conventionnel girondin, né à Nîmes en 1743, guillotiné
                     le 5 décembre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 15 déc., 2 p. 1/2 in-4. 40</desc>
               <note>Superbe lettre au sujet des plaintes adressées à l'Assemblée nationale par les
                  municipalités. « Je crois comme vous que la discorde des municipalités est une des
                  causes de la non publication des décrets; mais c'est une raison de plus pour
                  connaître quelles municipalités sont désobéissantes. » Il croit que la faute vient
                  des administrateurs de provinces qui n'obéissent pas aux ordres du roi. Curieux
                  détails</note>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000111_e248">
               <num>248</num>
               <name type="author">Rapp (Jean, comte),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général français, aide-de-camp de Napoléon et l'un de ses plus
                     intrépides lieutenants généraux, né à Colmar en 1773, mort en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au comte...; Schoenbrunn, 1er septembre 1809, 3 p. in-4. 25</desc>
               <note>Superbe lettre dans laquelle il parle de ses parents Hosemann et Kessel. « Je
                  ne puis vous donner des nouvelles ni de la paix ni de la guerre, mais s'il faut
                  recommencer, les Autrichiens seront achevés. »</note>
               </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000111_e249">
               <num>249</num>
               <name type="author">René d'Anjou,</name>
               <trait>
                  <p>comte de
                     Provence, roi de Naples, dit le bon roi René, né en 1409, mort en 1480.</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Honorat de Berre (célèbre diplomate du XVIe siècle,
                  qui fut son ambassadeur près de Louis XI) ; Apt (Vaucluse 28 sept. (1453 ou 55)
                  1/2 p. in-8 obl., sceau. 50</desc>
               <note>Belle et curieuse lettre. Sur le rapport de son secrétaire et argentier Jean
                  Garnot, il le prie de laisser le duc de Milan régler avec le duc de Savoie
                  l'affaire d'Archambault, bien que ce dernier ait outragé le comte de Provence sur
                  ses domaines</note>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000111_e250">
               <num>250</num>
               <name type="author">Richepin (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>poète et auteur dramatique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000111_e251">
               <num>251</num>
               <name type="author">Roberjot (Cl.),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, né à Mâcon en 1753 un des trois plénipotentiaires assassinés à
                     Rastadt en 1799</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un membre du Directoire exécutif ; Rastadt, 11 fructidor an VI (28
                  septembre 1798), 1 p. in-4. Belle et très intéressante lettre historique, toute
                  relative aux négociations de Rastadt. 25</desc>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000111_e252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Roche (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député de la Savoie</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., 1881, 1 p. in-8. 6</desc>
               <note>Jolie pièce faite pour un amateur et dont voici le texte : « Ily a deux espèces
                  de démocrates : ceux qui veulent gouverner le peuple, et ceux qui veulent que le
                  peuple se gouverne ; je suis de ceux-ci.</note>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000111_e253">
               <num>253</num>
               <name type="author">Rogers (Samuel),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète anglais, auteur des Plaisirs de la Mémoire, né en 1763, mort en
                     1855</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Ch. Fox; 1 p. in-18. Jolie lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000111_e254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Romme (Gilbert),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel montagnard, qui lit décréter le calendrier républicain,
                     né à Riom en 1750, il se poignarda le 20 juin 1795 pour échapper à l'échafaud
                     après les journées de prairial</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Dillon, dessinateur du Comité de salut public ; Paris, 3 brumaire an
                  III (24 oct. 1794), 1/2 p. in-8. Il lui donne rendez-vous pour traiter une
                  question d'intérêt public. 20</desc>
            </item>
            <item n="255" xml:id="CAT_000111_e255">
               <num>255</num>
               <name type="author">Roumanille (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète provençal, né à Saint-Remy (Bou- ches-du-Rhône) en 1818</p>
               </trait>
               <desc>La Campano Mountado, pouémo en sèt cant; Avignon, 1857, 1 vol. in-18 rel. Avec
                  dédicace aut. sig., en laigue provençale, à Ant. de Latour. 15</desc>
            </item>
            <item n="256" xml:id="CAT_000111_e256">
               <num>256</num>
               <name type="author">Rouvier (Maurice),</name>
               <trait>
                  <p>président actuel du conseil des ministres</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="257" xml:id="CAT_000111_e257">
               <num>257</num>
               <name type="author">Ruolz (le comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chimiste et musicien, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Marseille, 1866, 1 p. 3/4 in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="258" xml:id="CAT_000111_e258">
               <num>258</num>
               <name type="author">Russell (lord John),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat contemporain, chef du parti Whig en Angleterre, né en
                     1792, mort en 1878</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à Chérif Pacha; Londres, 13 octobre (1869 ou 70), 2 p.
                  in-8. 15</desc>
               <note>Belle lettre de recommandation pour « sir Henry Drummond Wolff, membre du
                  Parlement anglais, qui se rend en Egypte pour y examiner les questions qui ont
                  pour l'Angleterre et l'Egypte un intérêt commun et profond »</note>
            </item>
            <item n="259" xml:id="CAT_000111_e259">
               <num>259</num>
               <name type="author">Sade (D.-A.-Fr., marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>le trop fameux écrivain, né en 1740, mort à Charenton en 1814</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut., 1 p. in-4. Curieuse. 20</desc>
            </item>
            <item n="260" xml:id="CAT_000111_e260">
               <num>260</num>
               <name type="author">Saint-André (Jacq. d'Albon de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, favori de Henri II, ennemi implacable des calvinistes,
                     associé au fameux Triumvirat, tué à la bataille de Dreux en 1562</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., au comte du Rhin, Othon Henri, électeur
                  Palatin; Lille, 16 septembre (1558), 2 p. in-fol. Un peu tachée d'eau. 45</desc>
               <note>Importante lettre historique où il le tient au courant des négociations de la
                  paix de Cateau-Cambrésis : « J'ay différé jusques à ceste heure à vous escrire,
                  d'autant que j'attendois toujours qu'il se présentast quelque chose digne de vous
                  escrire et mesmemant de ce qui passeroit en nostre négociation, de laquelle les
                  termes en quoy nous « sommes sont encores si incertains, qu'on ne se peult assurer
                  de rien. » Il est depuis douze jours à Lille, en compagnie du connétable de
                  Montmorency; le roi d'Espagne leur a fait promettre, par Rigomez, d'envoyer leurs
                  lettres a Henri II sans les ouvrir.</note>
            </item>
            <item n="261" xml:id="CAT_000111_e261">
               <num>261</num>
               <name type="author">Saint-Just (Louis-Antoine de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel, né à Decize (Nièvre) en 1767, guillotiné le 28 juillet
                     1794</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., écrite et sig. par Le Bas aux membres du Comité de salut public:
                  Maubeuge, 26 pluviôse, an II, 3/4 de p. in-fol. Légère déchirure dans un angle
                  n'atteignant pas le texte. 30</desc>
               <note>Pièce historique où ils dévoilent un complot tramé pour livrer Maubeuge à
                  l'ennemi. Ils ont pris des mesures pour punir les traîtres. Les subsistances et
                  les fourrages manquent dans l'armée du Nord. « Il faut des armes. Hâtez
                  l'embrigadement. L'ennemi ouvrira la campagne au plus tard dans trois
                  semaines.</note>
            </item>
            <item n="262" xml:id="CAT_000111_e262">
               <num>262</num>
               <name type="author">Saliceti (Christophe),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel montagnard, né à Bastia en 1757, mort à Naples en 1809</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Sebastiani; Naples, 13 mars 1806, 1 p. in-4. Cachet. Légère
                  déchirure. 15</desc>
               <note>Il espère qu'à la demande de Joseph Bonaparte, Napoléon Ier, lui accordera de
                  servir dans l'armée napolitaine. « On prépare une expédition en Sicile; je
                  voudrais vous voir arriver avant qu'elle ait lieu.</note>
            </item>
            <item n="263" xml:id="CAT_000111_e263">
               <num>263</num>
               <name type="author">8and (George),</name>
               <trait>
                  <p>la grande romancière</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="264" xml:id="CAT_000111_e264">
               <num>264</num>
               <name type="author">Santerre (A.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général en chef de la garde nationale de Paris</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec 2 lig. aut., 1792, 2 p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="265" xml:id="CAT_000111_e265">
               <num>265</num>
               <name type="author">Sarazin (Jean-Franc.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète du XVIIe siècle, ami de Pellisson et de Ménage qui publièrent ses
                     oeuvres après sa mort, né à Hermanville (Calvados) en 1605, mort en 1654</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Sulmatori, à Chiernegue; (Turin, vers 1634), 1 p. pl. in fol.
                  Cachets. Un peu fatiguée. Très- rare. 75</desc>
               <note>Lettre politique dans laquelle il parle de M. Watt, ambassadeur anglais à
                  Turin. Il croit que dans peu de temps la France va déclarer la guerre à
                  l'Espagne</note>
            </item>
            <item n="266" xml:id="CAT_000111_e266">
               <num>266</num>
               <name type="author">Sarcey (Francisque),</name>
               <trait>
                  <p>critique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in18. 3</desc>
            </item>
            <item n="267" xml:id="CAT_000111_e267">
               <num>267</num>
               <name type="author">Schlegel (Aug.-Guill. de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain allemand</p>
               </trait>
               <desc>L a. s., 2/3 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="268" xml:id="CAT_000111_e268">
               <num>268</num>
               <name type="author">Schnender (Ilortense),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice</p>
               </trait>
               <desc>Son portrait-photographie émaillé, format album, avec 3 lig. aut. sig , 1878.
                  15</desc>
               <note>Elle est représentée dans le rôle de la Grande Duchesse qu'elle a créé</note>
            </item>
            <item n="269" xml:id="CAT_000111_e269">
               <num>269</num>
               <name type="author">Schumann (Clara),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre pianiste, connue aussi par de remarquables compositions, épouse de
                     Robert Schumann, née en 1819</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Berlin, 1861, 2 p. 1/2in-8. Jolie lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="270" xml:id="CAT_000111_e270">
               <num>270</num>
               <name type="author">Scribe (E),</name>
               <trait>
                  <p>le grand vaudevilliste, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in8. 5</desc>
            </item>
            <item n="271" xml:id="CAT_000111_e271">
               <num>271</num>
               <name type="author">Sellier (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chanteur de l'Opéra</p>
               </trait>
               <desc>Sa carie de visite avec 8 lig. aut. sig. 8</desc>
            </item>
            <item n="272" xml:id="CAT_000111_e272">
               <num>272</num>
               <name type="author">Sillery (Charles-Alexis Brulart, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Genlis, mari » de Mme de Genlis, ami du duc d'Orléans, conventionnel,
                     né en 1737, guillotiné avec les Girondins le 31 octobre 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; à l'Abbaye, 6 août 1793, 3 p. 3/4 in-4. 30</desc>
               <note>Importante lettre où il se défend des accusations dont il est l'objet. C'est
                  une fatalité que son gendre Valence ait partagé le crime de Dumouriez et que sa
                  femme,. de laquelle il est séparé depuis près de seize ans, ait pris la fuite. Il
                  demande justice</note>
            </item>
            <item n="273" xml:id="CAT_000111_e273">
               <num>273</num>
               <name type="author">Silvestre (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel conteur, auteur des Contes grassouillets</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1877, 1 p. in-8. Belle lettre. 3</desc>
            </item>
            <item n="274" xml:id="CAT_000111_e274">
               <num>274</num>
               <name type="author">Sontag (Henriette),</name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Rossi, célèbre cantatrice, née en 1805, morte en 1854</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à son tuteur); Paris, 1828, 2 p. in-8. 20</desc>
               <note>Jolie lettre. Elle lui demande de metfre en ordre ses titres de rente, dont sa
                  mère lui laisse la gestion, et le remercie de ses bons offices; elle va se rendre
                  à Londres, où elle espère être aussi bien accueillie qu'à Paris; elle craint
                  cependant d'y mordre à « quelque pomme amère »</note>
            </item>
            <item n="275" xml:id="CAT_000111_e275">
               <num>275</num>
               <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice, princ. de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand diplomate, né en 1754, mort en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au diplomate Reinhard; 4 brumaire an VI, 1 p 1/2 in-4. Belle lettre.
                  20</desc>
            </item>
            <item n="276" xml:id="CAT_000111_e276">
               <num>276</num>
               <name type="author">Tallien (Thérésa Cabarrus),</name>
               <trait>
                  <p>princesse de Chimay, femme célèbre par le rôle qu'elle joua pendant la
                     Révolution</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une dame; 1er prairial an VII, 1/2 p. in-8. Ne devant pas voir le
                  Directeur (Barras) avant la représentation de ce soir. elle la prie de lui envoyer
                  directement sa loge. 20</desc>
            </item>
            <item n="277" xml:id="CAT_000111_e277">
               <num>277</num>
               <name type="author">Talma (J.-F.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand tragédien</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la 3e pers., 1/4 de p. in-4. 6</desc>
            </item>
            <item n="278" xml:id="CAT_000111_e278">
               <num>278</num>
               <name type="author">Taylor (Tom),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur anglais, collaborateur du Punch, éditeur des curieuses
                     autobiographies des peintres Haydon et Leslie, né en 1817, mort en 1880</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à un journaliste; Londres, 8 août 1860, 4 p. pl. in-8.
                  15</desc>
               <note>Très-curieuse lettre qui contient une série de renseignements sur lui-même et
                  d'autres littérateurs anglais : Dunglas lerrold, Shorley Brooks, etc., pour un
                  dictionnaire biographique</note>
            </item>
            <item n="279" xml:id="CAT_000111_e279">
               <num>279</num>
               <name type="author">Thiers (Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>premier président de la République française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="280" xml:id="CAT_000111_e280">
               <num>280</num>
               <name type="author">Thiron (C.-J.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel comédien du Théâtre-Français</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 7 lig. aut. sig. 4</desc>
            </item>
            <item n="281" xml:id="CAT_000111_e281">
               <num>281</num>
               <name type="author">Thou (Christophe de),</name>
               <trait>
                  <p>premier président du Parlement de Paris, magistrat célèbre, père de
                     l'historien, né en 1508, mort en 1582</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au roi Charles IX; Paris, 25 février 1570, 1 p. in-fol. cachet.
                  50</desc>
               <note>Superbe lettre. « L'advocat de Monseigneur de Longueville m'a monstré les
                  lettres qu'il vous avoit pleu de nouvel lui octroyer pour le gouvernement de
                  Picardie. Il a esté content et satisfaict, m'ayant entendu et veu ce qui estoit
                  couché au registre du Parlement, qu'il estoit mandé canceller. » M. de Morvilliers
                  (le garde des sceaux) en parlera plus longuement au Roi. Il attend une plus longue
                  information sur les « volleries » du sieur Dancons. « J'ay dict au sieur de la
                  Mauvissière que l'on ne luy sçaurait passer le don qu'il a de la chastellenie
                  d'Yevre-le- Chastel (Loiret), qui est de vostre domaine.</note>
            </item>
            <item n="282" xml:id="CAT_000111_e282">
               <num>282</num>
               <name type="author">Tourguéneff (Ivan),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier russe, auteur d'Une Nichée de Gentilshommes, né en 1818, mort
                     récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Paris, 9 mars 1877, 1 p. in-8. Il autorise la
                  reproduction de deux nouvelles parues dans les Scènes de la Vie russe. 20</desc>
            </item>
            <item n="283" xml:id="CAT_000111_e283">
               <num>283</num>
               <name type="author">Trenck (Fred., baron de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre par ses aventures et par la dure captivité que lui lit subir Frédéric
                     II, né en 1726, guillotiné le 25 juillet 1794</p>
               </trait>
               <desc>L.a. s., en français (à Camille Desmoulins); Paris, 26 décembre 1793, 4 p. pl
                  in-4. 250</desc>
               <note>Magnifique et importante lettre écrite de prison. Ayant joué un rôle dans les
                  conventions de Pilnitz et de Reichenbach, il se propose de lui dévoiler les
                  secrets des conspirations royalistes. Il se plaint d'avoir été emprisonné
                  arbitrairement, ainsi qu'une amie grosse de six mois qui pétitionnait pour lui. Le
                  « Bélisaire allemand » ne veut pas implorer le comité de sûreté générale; il est
                  pret à porter sa tête sur l'échafaud. Très- curieux détails</note>
            </item>
            <item n="284" xml:id="CAT_000111_e284">
               <num>284</num>
               <name type="author">Turenne (H. de La Tour d'Auvergne, duc de Bouillon, vicomte
                  de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, compagnon d'armes de Henri IV, célèbre capitaine
                     protestant, de l'Académie de Sedan, père du grand Turenne, né en 1556, mort à
                     Sedan en 1623</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au comte Philippe de Hohenlohe ; Francfort, 23 juin (1591), 1 p.
                  infol. 75</desc>
               <note>Superbe et intéressante lettre historique sur la situation des armées du roi
                  Elle est écrite pendant sa mission en Allemagne, où on l'avait envoyé pour obtenir
                  des troupes des princes allemands. Il annonce que le prince Maurice est devant
                  Steenwerck, le duc de Parme est à Retz où il redresse son pont et construit un
                  fort; il dispose de 1,500 chevaux et de 6,000 hommes de pied. Le gouverneur de
                  Dieppe a défait deux régiments de ligne, il est resté sur la place 600 hommes et
                  plus de 400 ont été dévalisés. Le vicomte de La Guerche a subi un échec près de
                  Poitiers, le duc de Mercoeur a pris deux villes en Bretagne, etc</note>
            </item>
            <item n="285" xml:id="CAT_000111_e285">
               <num>285</num>
               <name type="author">Turenne (Henri de La Tour d'Auvergne, vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre guerrier, né à Sedan en 1611, tué à Salzbach en 1675</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'évêque de Mende (Sylvestre de Cruzy de Marcillac); Nomeny, près
                  Nancy, 5 juillet 1636, 1 p. in-fol. Petite déchirure par suite de la rupture du
                  cachet. Un peu raccommodée. 80</desc>
               <note>Lettre militaire. Il lui annonce qu'il va envoyer la compagnie de Bessenare
                  tenir garnison à Mirecourt, afin qu'elle n'ait plus de querelles avec la compagnie
                  de Reissignac qui restera à Neufchasteau. Il lui demande de l'informer des
                  mouvements de troupes entre Nomeny et Nancy, vers la Franche-Comté</note>
            </item>
            <item n="286" xml:id="CAT_000111_e286">
               <num>286</num>
               <name type="author">Urfé (Cl. d'),</name>
               <trait>
                  <p>baron de Châteauneuf, surintendant de la maison du Roi, gouverneur du Dauphin
                     (François II), bailli du Forez, ambassadeur au Concile de Trente en 1547</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 21 janvier 1535 (1556), 1 p. in-4 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="287" xml:id="CAT_000111_e287">
               <num>287</num>
               <name type="author">Urfé (Geneviève d'),</name>
               <trait>
                  <p>une des plus jolies femmes de son temps, fille d'honneur de la Reine mère,
                     mariée au duc de Croy, puis remariée en secret avec le chevalier de Mailly, née
                     vers 1597</p>
               </trait>
               <desc>Quittance signée sur vélin, 1623, 1 p. in-8 obl. Rare. 25</desc>
               <note>Quittance de 60000 livres que le roi lui a données par lettres patentes du 28
                  février 1623, en faveur de son mariage, à cause des soins qu'elle avait rendus à
                  la Reine mère</note>
            </item>
            <item n="288" xml:id="CAT_000111_e288">
               <num>288</num>
               <name type="author">Vacquerie (Auguste),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain distingué, auteur de Tragaldabas, né à Villequier (Seine-Inférieure)
                     en 1819</p>
               </trait>
               <desc>5 l. a. s.; 1849. 9 p. in-8. Intéres- santes lettres relatives à Tragaldabas.
                  35</desc>
            </item>
            <item n="289" xml:id="CAT_000111_e289">
               <num>289</num>
               <name type="author">Vallès (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste révolutionnaire, membre de la Commune de Paris</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Marc Fournier), 2 p in-8. Belle et curieuse lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="290" xml:id="CAT_000111_e290">
               <num>290</num>
               <name type="author">Verdi (Giuseppe),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en italien, 1854, 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="291" xml:id="CAT_000111_e291">
               <num>291</num>
               <name type="author">Verne (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le vulgarisateur de la science géographique</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1885, 1 p. in-18 obl. 3</desc>
            </item>
            <item n="292" xml:id="CAT_000111_e292">
               <num>292</num>
               <name type="author">Viaud (Julien),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain, plus connu sous le pseudonyme de Pierre Loti</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 4 lig. aut. sig. Pierre Loti. 5</desc>
            </item>
            <item n="293" xml:id="CAT_000111_e293">
               <num>293</num>
               <name type="author">Victor-Emmanuel II,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Italie</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en français, à Sa Majesté... ; Turin, 30
                  avril 1850, 1 p. in-fol. Le nom du destinataire a été coupé dans la marge du bas.
                  20</desc>
               <note>Il annonce le mariage du duc de Gênes avec la princesse
                  Marie-Elisabeth-Maximilienne de Saxe, qui a eu lieu à Dresde</note>
            </item>
            <item n="294" xml:id="CAT_000111_e294">
               <num>294</num>
               <name type="author">Viel-Castel (Louis de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate et historien, de l'Acad. fr., mort récem ment</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 1 p. 1/4 in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="295" xml:id="CAT_000111_e295">
               <num>295</num>
               <name type="author">Vignon (Mme Claude),</name>
               <trait>
                  <p>artiste statuaire et femme de lettres, épouse de M. Maurice Rouvier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig , 1 p. in-18. 8</desc>
               <note>Jolie pièce dont voici le texte : « L'homme condamne au nom de la nécessité,
                  Dieu seul juge au nom du droit.</note>
            </item>
            <item n="296" xml:id="CAT_000111_e296">
               <num>296</num>
               <name type="author">Villette (Mlle de Varicourt, mire de),</name>
               <trait>
                  <p>femme célèbre par sa beauté, nièce de Voltaire qui l'avait surnommée Belle et
                     Bonne, née à Pougny (Ain) en 1757, morte en 1822</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s. dont une à la 3e pers. à Decroix; 1817, 1 p. in-4 et 1 p. in-8.
                  20</desc>
               <note>Elle le prie de transmettre à M. Hunoud, qui a rédigé la première page de sa
                  lettre et qui est l'un des co-éditeurs de Voltaire, tout ce qu'il possède d'inédit
                  sur le philosophe</note>
            </item>
            <item n="297" xml:id="CAT_000111_e297">
               <num>297</num>
               <name type="author">Viotti (Jean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre chef de l'école des violonistes modernes, né à Fontanetto en 1753,
                     mort en 1824</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au baron de La Ferté, 1 p. in-8. Jolie lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="298" xml:id="CAT_000111_e298">
               <num>298</num>
               <name type="author">Voltaire,</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. sig. V. (à la comtesse de Lutzelbourg, femme d'esprit résidant en
                  Alsace, amie de la Mime de Pompadour); Les Délices, 25 août (1756), 2 p. in-4.
                  100</desc>
               <note>Magnifique et spirituelle lettre admirablement conservée. Il lui annonce qu'il
                  a la tête tournée de Marie-Thérèse; il espère qu'elle va « peloter un peu notre
                  grand roi de Prusse, notre Salomon du Nord. » Il regrette que la reine Ulrique de
                  Suède se soit brouillée avec son Parlement et soit contrainte de couper des
                  têtes</note>
            </item>
            <item n="299" xml:id="CAT_000111_e299">
               <num>299</num>
               <name type="author">Wicar (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et amateur des arts, célèbre par le don qu'il fit à Lille, sa ville
                     natale, de la précieuse collection de dessins de grands maîtres qu'il avait
                     recueillis en Italie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en italien, Rome, 1819, 3/4 de p. in-4. Légères taches. 6</desc>
            </item>
            <item n="300" xml:id="CAT_000111_e300">
               <num>300</num>
               <name type="author">Zola (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier réaliste, né en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1865, 1 p. 1/2 in-8. Légère déchirure. 15</desc>
               <note>Relative au Duc de Carlepont.</note>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
