<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"   xml:id="CAT_000101">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
              xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000101</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>98</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris, 8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1886-03">Mars-Avril 1886</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000101_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Aohard (Amédée),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel romancier et auteur dramatique, né à Marseille en 1814, mort en
                     1875</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une dame; Bade, 5 août, 3 p. 1/2 in-8. 5</desc>
               <note>Belle lettre. « J'ai terminé la seconde partie d'un roman que j'ai expédié
                  aux Débats.</note>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000101_e2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Affre (Denis),</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Paris, né à Saint-Romme-de-Tarn (Aveyron) en 1795, mort victime
                     de son dévouement pendant les journées de juin 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un prince, 1845, 2 p. in-4. Le nom du destinataire a été coupé.
                  8</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il ne peut venir au secours d'un curé qui s'est endetté de
                  4,000 francs pour secourir un malheureux; il le recommandera à son évêque et aux
                  personnes charitables de son diocèse; l'archevêque avoue qu'il est lui-même
                  endetté de 500,000 francs</note>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000101_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Aguesseau (Henri d'),</name>
               <trait>
                  <p>père du chancelier, intendant du Languedoc et du Limousin, membre du Conseil
                     de Régence, né en 1635, mort en 1716</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Galloppin, ingénieur du résidial de Beauvais; Amiens, 1673, p.
                  in-8, cachet. 8</desc>
               <note>Il lui donne des renseignements sur Monceaux, dans le bailliage de Doullens
                  ou d'Hesdin et sur Doinléger, dans le bailliage d'Amiens</note>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000101_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Aiguillon (Armand, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>fameux ministre de Louis XV, créature de la Du Barry, né en 1720, mort en
                     1780</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Rennes, 22 déc. 1756, 3/4 de p. in-4. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il veut bien s'intéresser à l'économiste Forbonnais; mais il
                  lui est difficile de le faire nommer député du commerce de Nantes, parce qu'il est
                  né au Mans.</note>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000101_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Alboize de Pujol (J.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique distingué, qui eut un grand nombre de pièces jouées avec
                     succès, né en 1805, mort en 1854</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Séguret, 1842, 2 p. in-8. 3</desc>
               <note>Lettre littéraire. « Vous avez vu (à l'Odéon) un de mes malheurs dramatiques.
                  J'ai fait et mis en répétition à l'Ambigu le Masque de Fer, que vous avez vu jouer
                  au théâtre de l'Ambigu, un an avant celui de l'Odéon.</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000101_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Albret (Henri d'),</name>
               <trait>
                  <p>baron de Miossans et de Coarase, chevalier des ordres du roi, lieutenant de sa
                     compagnie de 200 hommes d'armes</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; 1595, 2 p. 1/2 in-fol. 8</desc>
               <note>Il déclare abandonner à Jacques de Forgier, secrétaire de la chambre du roi,
                  seigneur de Granges lez Sully en Nivernais, mille écus, somme versée par Jean
                  Verdin, conseiller et secrétaire du roi, pour l'achat de 83 écus 1/3 de
                  rente</note>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000101_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Alleman (Soffrey),</name>
               <trait>
                  <p>seigneur d'Uriage et de Molard, lieutenant-général en Dauphiné, surnommé le
                     capitaine Molard, compagnon d'armes de Bayard, tué à la bataille de Ravenne
                     en 1512</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au duc de Milan ; Tullins, 24 octobre, 1 p. in-fol. Très-rare.
                  100</desc>
               <note>Pièce très-curieuse. Il a fondé en sa maison de Châteauneuf, où il y a des
                  reliques du glorieux corps de Saint-Antoine, une chapelle, et pour la parachever
                  il a besoin de la grâce du Saint-Père et sollicite la protection du duc de Milan
                  auprès du pape</note>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000101_e8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Ancre (Concini, maréchal d'),</name>
               <trait>
                  <p>favori de Marie de Médicis, assassiné sur le pont du Louvre, le 21 avril
                     1617</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Le Louvre, « le roy y estant, » 29 janvier 1609, 1 p. 1/2 infol.
                  12</desc>
               <note>Curieuse pièce. Il reconnait placer son laquais Béheré, de Nolléval
                  (Seine-Inférieure), en apprentissage, pour six ans, chez le tapissier Gilles
                  Allix, moyennant la somme de 210 livres tournois</note>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000101_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Andrieu (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>linguiste et litérateur distingué, auteur d'une Histoire du Moyen-Age, membre
                     de la Commune de Paris, né en 1837, mort en 1886</p>
               </trait>
               <desc>Carte laissez-passer de la Commune de Paris, sig.; 7 avril 1871, in-32.
                  3</desc>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000101_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Andrieux (Fr.-Guil.-J.-S.),</name>
               <trait>
                  <p>poète, membre de l'Acad. fr., né à Strasbourg en 1759, mort en 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1829, 1 p. in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000101_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Anne d'Autriche,</name>
               <trait>
                  <p>reine et régente de France, femme de Louis XIII</p>
               </trait>
               <desc>.- Pièce sig. sur vélin; Saint-Germain- en-Laye, 28 juin 1640, in-4 obl.
                  15</desc>
               <note>Ordre à François Le Charron, seigneur de Saint-Ange, son premier maître
                  d'hôtel, d'investir Toussaint Gouel de la charge de chef en notre
                  échansonnerie-bouche</note>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000101_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Antoine (J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>maire de Metz, représentant cette ville au Reichstag allemand, emprisonné à
                     cause de son patriostime</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste ; 13 déc. 1882, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Très-curieuse lettre politique : « Nous sommes la rançon de la France entière,
                  nous expions durement les crimes de l'homme de décembre. Vous avez bien fait de le
                  rappeler à la mémoire des Français. Nous n'avons qu'un voeu à exprimer; que les
                  hommes d'Etat aient toujours devant les yeux notre situation; elle leur indiquera
                  leur devoir.</note>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000101_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Argenson (Marc-Pierre, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>ministre de la guerre, créateur de l'Ecole militaire, né en 1696, mort en
                     1764</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.. 1 p. in-fol. 2</desc>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000101_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Armentières (Louis de Brienne de Conflans, marquis d'),</name>
               <trait>
                  <p>vicomte d'Oul- chy, célèbre maréchal de France, qui servit avec distinction
                     pendant la guerre de Sept-Ans, né en 1711, mort en 1774</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.; Rhéda, 30 juillet 1759, 2 p. 3/4 in-4. Tachée d'humidité. 5</desc>
               <note>Lettre historique. Il le remercie du présent que lui adresse l'Electeur; il a
                  besoin de chevaux pour envoyer de l'artillerie à Lippstad et des farines à
                  Munster; les volontaires de Clermont viennent d'être chassés d'Osnabrûck</note>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000101_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Arminius (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre théologien calviniste, chef de la secte hollandaise dite
                     Arminienne, opposée aux Gomaristes, né en 1560, mort en 1609</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1 p. in-18. Montée. Rare. 10</desc>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000101_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Arnal (Et.-N.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre acteur comique, né à Meulan (Seine-et-Oise) en 1794, mort en
                     1872</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
               <note>Charmante lettre adressée à une de ses camarades</note>
            </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000101_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Arnould (Arthur),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste républicain, membre de la Commune de Paris, connu comme romancier
                     sous le pseudonyme de A. Matthey, né à Dieuze (Meurthe) en 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Genève, 1878, 2 p. 3/4 in-8. Intéressante. 5</desc>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000101_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Assollant (Alfred),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et romancier distingué, né à Aubusson en 1827, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Aubusson, 1875, 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Sur la Croix des Prêches et le Dieu dollar</note>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000101_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Aubeterre (François d'Esparbès, vicomte d'),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, un des plus fidèles compagnons d'armes d'Henri IV, mort en
                     1628</p>
               </trait>
               <desc>Quittance sig. avec 2 lignes aut. sur vélin; 17 sept. 1610, in-8 obl. 8</desc>
               <note>Reçu de la somme de 150 livres pour ses appointements comme lieutenant de
                  Blaye, pendant 1 mois 1/2 à 36 jours le mois</note>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000101_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Aubryet (Xavier),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et romancier contemporain, né à Pierry (Marne) en 1827</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000101_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Aubryet (Xavier)</name>
               <desc>Pièce de vers aut. sig., 2 p. 1/2 in-8. 6</desc>
               <note>En voici le commencement : Comme ils sont importuns les douloureux échos !
                  Folie, étouffe-les au bruit de tes grelots ! Que l'allégresse recommence ! Le bal
                  de l'Opéra brille d'un leu vengeur. Clodoche ne veut pas que l'on reste songeur
                  Allons ! en place pour la danse</note>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000101_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Auclert (Hubertine),</name>
               <trait>
                  <p>l'infatigable apôtre du droit des femmes</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1884, 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000101_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Babick,</name>
               <trait>
                  <p>un des défenseurs de la religion fusionienne, membre de la Commune de Paris,
                     connu par ses exentricités</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Genève, 4 septembre 1871, 1 p. in-8. Curieuse. 8</desc>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000101_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Baciocchi (Félix-P),</name>
               <trait>
                  <p>époux d'Elisa Bonaparte, dont il se sépara en 1805</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au général Watrin; Pistoia an IX, 3/4 de p. in-fol. 5</desc>
               <note>Il lui annonce qu'il vient de prendre possession du commandement de la place
                  de Pistoia</note>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000101_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Baltard (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre architecte qui l'on doit la construction des Halles centrales de Paris,
                     né en 1805, mort en 1874</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1863, 1 p. 1/2 in-8. 4</desc>
               <note>Curieuse lettre. Ce n'est pas lui qui est l'auteur du Voyage en Suisse, mais
                  son père : « un grand artiste qui en a fait bien d'autres; je ne retire pas
                  l'équivoque, car il a fait et des artistes et des ouvrages. »</note>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000101_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Barbey d'Aurévilly (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain, né dans la Manche en 1808</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 26 décembre 1865, 1 p. in-8. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre : « Pardonnez les formes et l'écriture de ce billet, écrit
                  debout, en toute hâte et dans ma main. Mais debout ou assis, vous savez mes
                  sentiments.</note>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000101_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Barbezieux (L.-F.-</name>
               <desc>M. Le Tellier, marquis de), fils de Louvois et son successeur au ministère de
                  la guerre, né en 1668, mort en 1701. L. a. s , 1 p. in-i. 10</desc>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000101_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Bardoux (A.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, sénateur, ancien ministre de l'instruction pablique, né à
                     Bourges en 1829</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000101_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Baroche (P.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>ministre de Napoléon III, né en 1802, mort en 1870</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000101_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Barodet (Désiré),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien maire de Lyon, député de la Seine, né à Sermesse
                     (Saône-et-Loire) en 1823</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 13 juillet 1874. 1 p. in-8. 4</desc>
               <note>Relative à sa biographie</note>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000101_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Barrot (Odilon),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre orateur et homme d'Etat, membre de l'Institut, né à Villefort (Lozère)
                     en 1791, mort en 1873</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000101_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Bart (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus illustres marias qu'ait produits la France, né à Dunkerque en 1651,
                     mort en 1702</p>
               </trait>
               <desc>P. s.; Dunkerque, 9 avril 1680, 1 p. 1/4 in-4. Belle pièce. Rare. 125</desc>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000101_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Bastien-Lepage (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de portraits, né à Damvilliers (Meuse) en 1848</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000101_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Baudelaire (Charles),</name>
               <trait>
                  <p>un des poètes les plus distingués de l'école romantique, auteur des Fleurs du
                     Mal, né en 1821, mort en 1807</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Calonne, directeur de la Revue contemporaine, 2 septembre
                  1858, 3/4 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000101_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Beaune (Charlotte de),</name>
               <trait>
                  <p>marquise de Noirmoutier, maîtresse de Henri IV</p>
               </trait>
               <desc>-Pièce sig., 1594, 1 p. in-fol.
                  10 »</desc>
               <note>Constitution de procureur pour recevoir de Racyne (ancêtre du poète),
                  naguères fermier de la Ferté Milon, la somme de cent écus sols et cinquante
                  aulnes de toile de lin faisant le reste et composition des arrérages de la dite
                  ferme</note>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000101_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Béciard (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin anatomiste, secrétaire perpétuel de l'Académie de Médecine,
                     ne en 1818</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000101_e37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Belloc (Louise Swanton),</name>
               <trait>
                  <p>femme de lettres distinguée, dont les travaux ont initié la France à la
                     littérature anglaise moderne, née à La Rochelle en 1796</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Jullien de Paris, 1826, 2 p. pet. in-4. 5</desc>
               <note>Lettre intéressante pour l'histoire d'Orléans à propos d'articles à insérer
                  dans l'Album du Loiret</note>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000101_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Béranger (P.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand chansonnier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000101_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Bérat (Frédéric),</name>
               <trait>
                  <p>compositeur et chansonnier, auteur de Ma Normandie, né à Rouen en 1800, mort
                     en 1855</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000101_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Benardotte (Ch.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>général de la République, maréchal de l'Empire, roi de Suède, né à Pau en 1764,
                     mort en 1841</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., an IX, 1 p. 1/2 in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000101_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Berriat-Saint-Prix (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>jurisconsulte et érudit, commentateur de Boileau, membre de l'Acad. des ins¬¬
                     cript., né à Grenoble en 1769, mort en 1845</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.. 3/4 de p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000101_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Bertrand (H.-G.,</name>
               <trait>
                  <p>comte) général célèbre, compagnon d'infortune de Napoléon Ier à Sainte-Hélène,
                     né à Chateauroux en 1773, mort dans la même ville en 1844</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au baron Bignon, 1827, 1 p. in-8. 6</desc>
               <note>Au sujet du legs qui a été fait au baron Bignon par Napoléon Ier</note>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000101_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Beslay (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>ingénieur, représentant du peuple en 1818, membre de la Commune de Paris,
                     délégué à la Banque né à Dinan en 1795, mort en 1878</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1849, 1 p. in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000101_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Beulé (Ch.-Ernest),</name>
               <trait>
                  <p>savant archéologue, homme politique, né à Saumur en 1826, mort par suicide en
                     1874</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Ingres); 14 sept. 1862, 3 p. in-8. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il approuve les idées développées par Ingres sur le Musée
                  Campana dans une lettre à l'Académie : « si l'on vous a rapporté ce qui s'est
                  passé devant l'Empereur, on a dû vous écrire aussi que je n'étais pas étranger à
                  la détermination qui a été prise et que j'avais protesté seul de toute la
                  commission, contre la dispersion de nos trésors,</note>
            </item>
            <item n="45" xml:id="CAT_000101_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Bianca (Blanche Boissard, dite),</name>
               <trait>
                  <p>comédienne distinguée du Théâtre- Français</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , 1 p. in-18. 2</desc>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000101_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Binet (René),</name>
               <trait>
                  <p>dernier recteur de l'ancienne Université de Paris, traducteur estimé de
                     Virgile et d'Horace, né près de Beauvais en 1729, mort en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1793, 1 p. in-4. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000101_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Blanc (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre critique d'art, de l'Acad. fr., né à Castres en 1813, mort en 1882</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au docteur Mandl, 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000101_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Blavet (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel littérateur et journaliste, auteur du Bravo, né à Cournonterral
                     (Hérault) en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2</desc>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000101_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Boland (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste belge</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000101_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Bompart (Marcellin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin du XVIIe siècle, auteur du Nouveau Chasse-Peste et du Miser
                     homo, né en Auvergne</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1631, in-8 obl. Rare. 10</desc>
               <note>Reçu de la somme de 1,200 livres pour une année de la pension que le roi lui
                  accorde</note>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000101_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Bonaparte (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Espagne, frère aîné de Napoléon Ier, né à Corte en 1768, mort à Florence
                     en 1844</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au colonel Faviel ; Boulogne, an XII, 1/2 p. in-8. 6</desc>
               <note>Jolie lettre écrite comme colonel du 4r régiment d'infanterie de ligne</note>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000101_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Bonaparte (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>roi de Hollande, père de Napoléon III, né à Ajaccio en 1778, mort à Livourne en
                     1816</p>
               </trait>
               <desc>L. s., 1806, 1/2 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000101_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Bonaparte (Jérôme),</name>
               <trait>
                  <p>roi de West- phalie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la princesse Charlotte ; Rome, 3 mars 1827,1 p. in-8. 12</desc>
               <note>Curieuse lettre sur le départ de son fils Jérôme pour l'Amérique. « Ce qu'il
                  fait est très-raisonnable, je le sens ainsi que la reine, mais cela nous coûte,
                  car nous l'aimions tendrement.</note>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000101_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Bonaparte (Elisa),</name>
               <trait>
                  <p>soeur de Napoléon 1er, princesse de Lucques, épouse de Bacciochi, née à
                     Ajaccio en 1777, morte à Trieste en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Julie Bonaparte; Trieste, 20 fév. 1818, 1 p. pl. in-4. 15</desc>
               <note>Très-belle et intéressante lettre contenant de curieux détails sur la famille
                  impériale, le comte de Las Cases, le duc de Bassano, etc</note>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000101_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Bonaparte (Caroline),</name>
               <trait>
                  <p>reine de Naples, femme de Murat, née à Ajaccio en 1782, morte à Florence en
                     1839</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 2 p. pet. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000101_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Bonaparte (Alexandrine),</name>
               <trait>
                  <p>princesse de Ganino, femme de Lucien, née en 1778, morte a Sinigaglia en
                     1855</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à sa nièce (la princesse Charlotte); Sinigaglia, 23 janv. 1828, 3/4
                  de p. in-4. 6</desc>
               <note>Charmante lettre intime</note>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000101_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Bonaparte (Catherine),</name>
               <trait>
                  <p>reine de Wurtemberg, femme de Jérôme, princesse célèbre par sa beauté et par
                     son dévouement à son mari</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Julie Bonaparte ; Rome, 12 février 1828, 2 p. in-8. Charmante
                  épître. 15</desc>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000101_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Bonnehée (Marc),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chanteur de l'Opéra, né dans les Basses-Pyrénées, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Victor Massé, 1861, 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Curieuse lettre : « Je n'ai pas besoin de vous dire que l'air de la Chanteuse
                  voilée est mon cheval de bataille.</note>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000101_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Bordogni (Giulio-Mario),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur et ténor italien, un des premiers interprètes des oeuvres
                     de Rossini, né en 1791, mort en 1856</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, à Anténor Joly, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000101_e60">
               <num>60</num>
               <name type="author">Bossuet (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre évêque de Meaux, de l'Acad. fr., né à Dijon en 1627, mort en
                     1704</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 2 p. in-4. Tachée d'eau. 12</desc>
               <note>Partie d'un mémoire relatif aux rapports de Bossuet avec la Sorbonne et
                  l'Université de Paris</note>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000101_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Bourbon (François de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Saint-Pol, fils du comte de Vendôme, gouverneur du Dauphiné, né en
                     1491, mort en 1545</p>
               </trait>
               <desc>Piece sig. sur vélin ; Saint-Germain-en-Laye, 12 mars 1526 (1527), 1 p. in-4
                  obl. 10</desc>
               <note>» Constitution de Jacques Damours, comme son procureur, pour poursuivre, par
                  devant le bailli de Vendôme le retrait lignager des fiefs de Cissé et de
                  Villemardy (Loir-et-Cher) acquis par Bernard de Salviati (parent de Catherine de
                  Médicis, évêque de Saint- Papoul, puis de Clermont, enfin cardinal.)</note>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000101_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Bourbon (Charles de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Soissons, fils de Louis Ier de Condé, né en 1566, mort en 1612</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1591, 1 p. in-8 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000101_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Bourbon (Marie-Anne-Gabrielle- Eléonore de),</name>
               <trait>
                  <p>fille de Louis III, prince de Fondé, et de Mademoiselle de Nantes, née en 1690,
                     morte en 1760</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 11 avril 1739,4 p. in-4. 15</desc>
               <note>Très-curieuse lettre. Elle regrette de n'avoir point reçu la visite de M.
                  Hérault (le lieutenant de police qui devait pourvoir à le subsistance des
                  religieuses); elle désire s'accorder avec l'abbé de Citeaux, mais la situation
                  fâcheuse de ses religieuses exige une solution rapide. Elle sera modérée, comme le
                  lui recommande le cardinal de Fleury; mais s'il veut lui « mender les chose que sa
                  lettre n'explique pas, il ne me sera peut estre pas plus difficile de lui prouver
                  qu'il est trompé sur se qui me regarde.</note>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000101_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Brazier (Nicolas),</name>
               <trait>
                  <p>fécond vaudevilliste et chansonnier, né en 1783, mort en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000101_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Brice (René),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député d'Ille-et-Vilaine, né à Rennes en 1839</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000101_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Briffault (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, auteur des Historiettes contemporaines, né vers
                     1794, mort à Charenton en 1854</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000101_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Brisson (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député du Cher, né à Bourges en 1835</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000101_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Brissy,</name>
               <trait>
                  <p>sous-intendant militaire, qui prit le commandement des troupes à Marseille
                     après le 1 septembre, condamné à mort, puis commué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; (Sainte-Pélagie, 1871), 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000101_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Broglie (Albert, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>ministre et historien, de l'Acad. fr., né en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 30 oct. 1874, 1 p 1/4 in-8. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre. « Je pense toujours que si le corps législatif eût été plus
                  influent, nous n'aurions pas eu Sadowa et ses conséquences, et j'aime mieux le
                  royaume de Belgique fondé en 1830, que le royaume d'Italie, créé en 1859.</note>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000101_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Brongniart (Alex.),</name>
               <trait>
                  <p>savant minéralogiste et géologue, directeur de la manufacture de Sèvres,
                     membre de l'Institut, né en 1770, mort en 1817</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2 50</desc>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000101_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Brunck (R.-F.-Ph.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre philosophe, auteur d'un Sophocle qui passe pour son chef-d'oeuvre,
                     ruiné par la Révolution dont il partagea les idées, né à Strasbourg en 1729,
                     mort en 1803</p>
               </trait>
               <desc>L. a s., en français; Stras- bourg. 1779, 3 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Très-intéressante lettre. Il lui envoie cinq nouvelles tragédies qu'il vient de
                  publier (Oreste, Prométhée, les Perses, les Sept devant Thèbes, Médée); il insiste
                  surtout sur les corrections qu'il a faites dans les choeurs et la division en
                  strophes : « Les Athéniens qui avoient l'oreille très fine n'auroient pas plus
                  supporté la moindre defférence à cet égard que notre parterre ne supporteroit
                  qu'on fit rimer Corbillon avec Tarte à la crême » Il donne ensuite de curieux
                  détails sur la préparation de sa grande édition de Sophocte</note>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000101_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Brune (G.-M.-A.),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, né à Brives-la-Gaillarde en 1763, assassiné à Avignon en
                     1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., an X, 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000101_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Brunei (M.-I),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre ingénieur, le constructeur du tunnel sous la Tamise, né à Hacqueville
                     (Eure) en 1769, mort en 1849</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en anglais, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000101_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Brunet (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>mathématicien et philosophe, député de la Seine à l'As semblée nationale,
                     célèbre par sa motion de vouer la France au Christ, né à Limoges en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'abbé Moigno, 1862, 3 p. in-8. Rare. 12</desc>
               <note>Lettre fort curieuse sur un article du Cosmos, relatif à sa Mécanique
                  organique. « Vous avez omis, dit-il, le principe capital, philosophique et
                  religieux qui domine toute mon oeuvre. Ainsi, j'établis que la volonté de Dieu
                  préside à la vie universelle par l'action incessante d'une mécanique organique
                  qui se retrouve dans tous les êtres naturels, comme il doit se retrouver dans tous
                  les êtres industriels...</note>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000101_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Burette (Th.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien, né en 1804, mort en 1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Gabriel Montigny, 1843, 3/4 de p. in-8. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000101_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Burmann (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre philologue hollandais, né à Amsterdam en 1714, mort à Sandorst en
                     1778</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., en latin, (1747), 3 p.in-4. 8</desc>
               <note>Pièce curieuse où, sous le pseudonyme de Phaleucas, poète lyrique qui
                  vivait 300 ans avant J.-C., il adresse des vers satiriques à un mathématicien
                  d'Utrecht qu'il surnomme Autolycus (mathématicien grec du IIIe siècle avant
                  J.-C.). Il accable le malheureux, lequel avait nom Sachs, d'injures plaisantes en
                  bon latin et lui reproche de garder trop longtemps des livres et papiers
                  d'Heinsius qu'il lui avait prêtés</note>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000101_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Bussy-Rabutin (Am.-Nic. de),</name>
               <trait>
                  <p>fils aîné de Roger, capitaine de cavalerie, qui se distingua dans la guerre de
                     la Ligue d'Augsbourg</p>
               </trait>
               <desc>L. a s.; Bussy, en Bourgogne, (28 juillet 1716), 3 p. in-4. Les deux feuillets
                  détachés. 10</desc>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000101_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Byron (George-Noël Gordon, lord),</name>
               <trait>
                  <p>le grand écrivain anglais, né à Douvres en 1788, mort à Missolonghi en 1824</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à son cher Hob (Hobhouse); 5 avril 1816, 1 p. in-8. Jolie lettre.
                  Rare. 150</desc>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000101_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Campbell (Thomas),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète anglais, le réformateur du genre descriptif, né à Glascow en
                     1777, mort en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 1838, 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000101_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Canrobert (François-Certain),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, sénateur de la Charente, né à Saint-Céré (Lot) en
                     1809</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000101_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Cantagrel (F.),</name>
               <trait>
                  <p>un des chefs de l'école phalanstherienne, député de la Seine, né à Amboise en
                     1810</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 2</desc>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000101_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Carafa (Michel),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, de l'Institut</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 1840, 3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000101_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Carnot (Lazare),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre conventionnel, né à Nolay (Côte-d'Or) en 1753, mort en 1823</p>
               </trait>
               <desc>Sonnet sur le Bonheur, pièce de vers aut. sig.; Magdebourg, 23 novembre
                  1818, 1 p. in-8. Curieuse et belle pièce. 15</desc>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000101_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Carnot (Lazare)</name>
               <desc>L. a. s. au docteur...; Magdebourg, 4 novembre 1819, 1 p. 1/2 in-8. 15</desc>
               <note>Belle lettre signée : le général Carnot. Il lui envoie plusieurs pièces de vers
                  de sa composition, son Don Quichotte et plusieurs imitations libres de Gleim.
                  « Vous ferez du tout l'usage que vous voudrez; n'attachant quant à moi aucunes
                  prétentions à ces enfans de mon loisir.</note>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000101_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Cassagnac (Paul Granier de),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste, député du Gers, né en 1843</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la rédaction du Réveil ; Perpignan, 22 juillet 1858, 1 p. 1/2 in-8.
                  6</desc>
               <note>Curieuse épitre écrite à l'âge de 15 ans, alors qu'il était au collège de
                  Perpignan. Ilréclame plusieurs numéros du Réveil : « chaque jeudi et chaque
                  dimanche j'en lisais un, quelquefois ma gourmandise l'emportait et j'en dévorais
                  deux, c'etait comme deux heures arrachées aux devoirs scolaires, et pendant
                  lesquelles je pouvais me croire un homme sérieux.</note>
            </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000101_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Catherine de Navarre,</name>
               <trait>
                  <p>soeur de Henri IV, régente de Navarre et duchesse de Bar, célèbre par son
                     attachement au protestantisme</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; Paris, 27 janvier 1595, 1 p. in-4 obl., sceau à ses
                  armes. 15</desc>
               <note>Nomination de Daniel le Gras, secrétaire de la maison et couronne de Navarre à
                  la charge de solliciteur des dites affaires près le Parlement et la Chambre des
                  Comptes</note>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000101_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Cavaignac (Eugène),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, chef du Pouvoir exécutif en 1848, frère de Godefroy, né en
                     1802, mort en 1857</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 2 juillet (1848). 1 p. in-8. 10</desc>
               <note>Curieuse lettre où il annonce qu'il y aura conseil ce soir : « Je compte
                  toujours trouver réunis chez vous à midi, le maire de Paris et les 12 maires
                  adjoints pour parler des ateliers nationaux.</note>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000101_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Charles VIII,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à son oncle le comte de Baugé, seigneur de Bresse (Philippe de Sa¬
                  voie, comte de Bresse); Lyon, 23 nov. (1495), 1 p. in-4. Tachée d'humidité.
                  20</desc>
               <note>Curieuse lettre sur la nomination de l'évêque de Genève. Il s'étonne que son
                  oncle et la duchesse (Blanche de Montferrat) ne lui répondent pas au sujet de la
                  nomination du protonotaire Saro, à l'évêché de Genève; en apprenant le choix
                  d'Alexandre VI, il a cru servir les intérêts de son cousin Charles II</note>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000101_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Chateaubriand (Fr.-Aug., vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain, né à Saint-Malo en 1768, mort en 1848</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., 3/4 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000101_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Chaudey (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste répu : blicain, adjoint au maire de Paris lors de la tentative du 22
                     janvier 1871, né à Vesoul en 1817, fusillé pendant la Commune</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Vesoul, 19 mars 1848, 3 p. in-4. 6</desc>
               <note>Lettre politique des plus curieuses sur la situation du parti républicain dans
                  le déparment de la Haute-Saône, lors des élections</note>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000101_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Chaulnes (Louis-Aug. d'Albert- d'Ally, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, vidame d'Amiens, né en 1676, mort en 1744</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1733, 1 p. in-4 obl., cachet à ses armes. 6</desc>
            </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000101_e92">
               <num>92</num>
               <name type="author">Chevalier (Michel),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre économiste et homme politique français, de l'Institut, né à Limoges
                     en 1806</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000101_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author">Cladel (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier réaliste, né à Montauban en 1835</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1883, 1 p. 1/4 in-18. 8</desc>
               <note>Envoi d'un exemplaire d'Ompdrailles et des Bonshommes</note>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000101_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Clémenceau (Eugène),</name>
               <trait>
                  <p>médecin et homme politique, député de la Seine, un des chefs du parti radical,
                     né en Vendée en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1878, 4 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000101_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Clément VII (Ju es de Médicis),</name>
               <trait>
                  <p>pape qui fut assiégé dans le château Saint- Ange en 1527 par l'armée de
                     Charles- Quint et obligé de capituler</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. comme cardinal vice-camérier; Florence, 12 mai 1522, 1/2 p. in-fol.
                  20</desc>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000101_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Clément IX (Jules Rospigliosi),</name>
               <trait>
                  <p>pontife pacifique, qui s'entremit plusieurs fois entre l'Espagne et la
                     France, né en 1600, mort en 1699</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. comme cardinal; Madrid. 1649,1 p. in-fol. 25</desc>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000101_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Clèves (François de),</name>
               <trait>
                  <p>premier duc de Nevers, comte d'Eu, de Dreux et de Réthel, de Beaufort et
                     d'Auxerre, gouverneur et lieutenant-général en Champagne, Brie et Luxembourg,
                     marié à Marguerite de Bourbon-Vendôme, père de Marie de Clèves, princesse
                     de Condé. Il mourut en 1566</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; Troyes, 1554, in-8 obl. Coupure atteignant le texte.
                  8</desc>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000101_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Clinchant (Justin),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, commandant le 4e corps d'armée lors de sa retraite sur la
                     Suisse, en janvier 1871, né à Thiaucourt (Meurthe) en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000101_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Cochery (Louis-Adolphe),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique et administrateur, ancien ministre des postes et télégraphes,
                     député du Loiret, né en 1819</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000101_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Cochinat (J.-B.-Th.-Victor),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste distingué, principal rédacteur du journal le Mousquetaire, auteur
                     d'une Vie de Lacenaire, né à Saint-Pierre (Martinique) en 1823</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000101_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Colbert (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand ministre de Louis XIV, né à Reims en 1619, mort en 1683</p>
               </trait>
               <desc>Quittance sig. avec mots aut. sur vélin, 1658, 1 p. in-8. obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000101_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Colfavru (J.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>avocat et journaliste républicain, représentant de Saône-et- Loire en 1851,
                     actuellement député de Seine-et-Oise, né à Lyon en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L a s. à Jules Duplan, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000101_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Condé (Louis-Jos. de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>général en chef de l'armée des Emigrés , pair et grand maître de France,
                     gouverneur de Bourgogne, né en 1736, mort en 1818</p>
               </trait>
               <desc>Let.sig., 1758, 3/4 de p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000101_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Condé (Louise-Adélaide de Bourbon, princesse de),</name>
               <trait>
                  <p>tante du duc d'Enghien, fondatrice des Bénédictines du Temple dont la
                     Correspondance avec M. de la Gervaisais a été publiée par Ballanche</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; au Temple, ce Lundi 14, 1 p. in-8 25</desc>
               <note>Relative à une demoiselle Lesage que ses parents devaient retirer du couvent. «
                  Je la plainds fort de manquer à son Dieu pour se livrer à ses parents.</note>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000101_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Condorcet (J.-A.-N. de Caritat de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre mathématicien, philosophe et conventionnel, de l'Acad. fr., né à
                     Bibemont (Aisne) en 1743, mort en 1794</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec une ligne aut., Paris, 28 août 1792, in-18 obl. 5</desc>
               <note>Reçu de la somme de 1,200 livres pour le 3e trimestre de l'article Assemblée
                  nationale « que je fournis à la Chronique.</note>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000101_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Conneau (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>médecin, ami particulier de Napoléon III, dont il partagea la captivité à
                     lam, né à Milan en 1803, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Degeorges, 1850, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000101_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Conti (Louis-Fr.-Jos de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>comte de la Marche, le dernier prince de son nom, né en 1734, mort en 1814</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au comte de Brienne, 1788, 1 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000101_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Cooper (Fenimore),</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier américain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/3 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000101_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Coquebert de Montbret (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>savant orientaliste français, né à Hambourg en 1785, mort à Rouen en 1849</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Graves, à Beauvais, 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000101_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Courbet (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre réaliste, membre de la Commune de Paris, né à Ornans en
                     1819, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Légères taches. 10</desc>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000101_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Cousinot (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin des rois Louis XIII et Louis XIV, doyen de la Faculté de Paris,
                     mort en 1646</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin, 1628, 1 p. in-8. obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000101_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Davout (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>intrépide maréchal de France, né à Annoux (Yonne) en 1770, mort en 1823</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. ; Paris, 27 avril 1815, 1 p. in-fol. 5</desc>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000101_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Deforges (Ph.-Aug. Pittaud),</name>
               <trait>
                  <p>fécond vaudevilliste, auteur de Vert-Vert, un des succès de Virginie Déjazet,
                     né en 1805</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1861,1. p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000101_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Delescluze (Ch),</name>
               <trait>
                  <p>membre de la Commune de Paris, délégué à la guerre, né à Dreux en 1809, tué sur
                     une barricade le 24 mai 1871</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1868, 1 p. 1/2 in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000101_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Deraismes (Maria),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre conférencière</p>
               </trait>
               <desc>L a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000101_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Devéria (Achille),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel dessip nateur, né en 1800, mort en 1857</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000101_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Devoyod (E.),</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de la Comédie Française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000101_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Diaz (Narcisse),</name>
               <trait>
                  <p>peintre original et brillant coloriste, né à Bordeaux en 1807, mort en 1876</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000101_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Droz (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain très-distingué, auteur de Monsieur, Madame et Bébé,
                     né en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1875, 1 p. in-18. 10</desc>
               <note>Remerciments pour un article sur son livre : Une Femme génante</note>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000101_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Dupanloup (Félix),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre évêque d'Orléans, de l'Acad. fr., né à Saint- Félix (Savoie) en
                     1802, mort en 1878</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000101_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Duportal (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, directeur de l'Emancipation, ancien député de la
                     Haute-Garonne, né à Toulouse en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Laya, 1 p. 1/2 in-18. 5</desc>
               <note>Curieuse lettre : « Dévorez vos affronts comme je garde les miens, et, comme
                  moi, n'ayez plus nul sonci d'une opinion publique, pervertie à tous les degrés
                  et dans toutes les manifestations par la gangrène nationale de
                  l'opportunisme.</note>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000101_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Duruy (Albert),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste distingué, fils de l'ancien ministre de l'instruction publique, né
                     en 1844</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., à M. de Calonne, directeur de la Revue contemporaine, 1 p. 1/2 in-8.
                  Curieuse. 2</desc>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000101_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Duval (Raoul),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député de l'Eure, né à Laon en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000101_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Elie de Beaumont (L.),</name>
               <trait>
                  <p>savant géologue, né dans le Calvados</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Roissy,, 1829, 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000101_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Enfantin (Barthélemy-Prosper, dit le Père),</name>
               <trait>
                  <p>disciple et continuateur de Saint-Simon, né en 1796, mort en 1864</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1859, 3/4 de p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000101_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Epernon (Louis de La Valette, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>un des mignons de Henri III, gouverneur de Guyenne, né dans le Languedoc en
                     1554, mort près d'Angoulème en 1642</p>
               </trait>
               <desc>Quittance sig. sur vélin, 1623, in-8 obl. 6</desc>
               <note>Reçu de la somme de 6,000 livres tournois pour ses appointements comme
                  gouverneur de Guyenne</note>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000101_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Estancelin (Louis-Charles-Alexandre),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien représentant et député, commandant l'armée de
                     Normandie pendant la dernière guerre, né à Eu en 1823</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000101_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Eu (Louis-Ch. de Bourbon, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>fils du duc du Maine, gouverneur de Guyenne, grand maître de l'artillerie, né
                     en 1701, mort en 1775</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Rheinhauzen, 22 juin 1734, 1 p. in-4. Rare. 20</desc>
               <note>Sur sa nomination comme maréchal de camp</note>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000101_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Feuillet (Octave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr., né à Saint- Lô en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-18 5</desc>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000101_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">Floquet (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique. président de la Chambre des députés, né à Saint-Jean-de-Luz en
                     1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste; Rueil, 11 juin 1881, 1 p. 1/2 in-8. 5</desc>
               <note>Relative à la fondation d'un journal</note>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000101_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Fontanes (Louis, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>poète, grand-maître de l'Université, de l'Acad. fr., né à Niort en 1757, mort
                     en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme Ducreux; Boulogne, an XII, 2 p. 1/2 in-8. Jolie lettre 6</desc>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000101_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Fouquier-Tinville,</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre accusateur public</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au juge de paix de Lagny (Seine-et-Marne): Paris, 24 messidor an II,
                  1 p. 1/2 in-4. 20</desc>
               <note>Demande de renseignements sur Jean Guillot, dit Larchevêque, « prévenu d'être
                  l'un des contre-révolutionnaires de Lagny.</note>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000101_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">Frankel (Léo),</name>
               <trait>
                  <p>ouvrier bijoutier, un des membres les plus influents de l'Internationale,
                     membre de la Commune de Paris, né à Bude (Hongrie) en 1844</p>
               </trait>
               <desc>Fin de lettre aut. sig., 1 p. in-18. Montée. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000101_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Frédéric II,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Prusse, dit le Grand</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, au duc dde Nivernois, alors ambassadeur à Berlin) ; 24
                  mars 1756,1 /2 p. in-4. 300</desc>
               <note>Superbe lettre où il exprime le plaisir qu'il aura à le voir le lendemain avec
                  son ancien ami Valory. Il vient de recevoir l'Abrégé chronologique du président
                  Hénault, et il fait un grand éloge de ce livre. « M. Hainau a l'avantage d'avoir
                  trouvé un genre nouveau, inconnu des Ansiens et très utile au demi savans dont la
                  mémoire a besoin d'être souvent rafraichie. Je lui dois d'autans plus
                  d'obligation de son ouvrage que sans luy je crois que j'aurois oublyé la plus
                  grande partie de l'histoire françaisse.</note>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000101_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Freppel (Charles-Emile),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain ecclesiasfique et orateur politique, évêque d'Angers, député du
                     Finistère, né dans le Bas-Rhin en 1827</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à M. de Calonne), 1860, 1 p. in-8. 5 »</desc>
               <note>Il lui demande d'insérer dans la Revue contemporaine
                  l'article qu'il lui envoie sur le Roman d'Apollonius de Tyane par
                  Philostrate</note>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000101_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Freycinet (Ch. de),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, président du conseil des ministres, né à Foix en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Bordone ; 26 janvier 1875, 3 p. 1/2 in-18. Curieuse.
                  8</desc>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000101_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Gagneur (Wladimir),</name>
               <trait>
                  <p>économiste et homme politique, député du Jura, né » à Poligny en 1807</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au docteur Chereau, (1871), 1 p. in-8. 3</desc>
               <note>Curieuse lettre : « Quelle crise, bon Dieu, qu'une candidature! Je voulais me
                  reposer sur mes lauriers, et voilà les tribulations, les demandes d'emploi, de
                  secours qui commencent. Est-ce même une bonne place, comme me disent les
                  paysans, en manière de félicitations ? Je n'en sais rien.</note>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000101_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Gambon (Ferd.),</name>
               <trait>
                  <p>représentant de la Nièvre en 1848, membre de la Commune de Paris, né à
                     Bourges en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., (1848), 1 p. in-8 5 »</desc>
               <note>Curieuse lettre sur une manifestation en faveur
                  de Louis Blanc</note>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000101_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">George IV,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Angleterre.</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript.
                  aut., en français, au duc de Saxe-Gotha; Herrnhausen, 22 oct. 1821, 1 p.
                  in-fol. Superbe lettre 20</desc>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000101_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">Girardin (Emile de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste, né en 1802, mort en 1881</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-18. 4</desc>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000101_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Guizot (Fr.-Guill.),</name>
               <trait>
                  <p>illustre historien et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Nimes en 1787, mort en
                     1874</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à son éditeur; 25 mai 1852, 2 p. in-18. 15</desc>
               <note>Jolie lettre toute relative à son ouvrage de Corneille et son temps</note>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000101_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Guizot (Fr.-Guill.)</name>
               <desc>L. a. s. à son éditeur, 1856, 1 p. 1/2 in-18. 15</desc>
               <note>Relative à son Histoire de Rechard Cromwell et du rétablissement des Stuart; il
                  se plaint du retard apporté à l'impression : « il pourrait résulter de ce retard
                  que l'édition anglaise parût à Londres avant l'édition française à Paris.</note>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000101_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Haussmann (Georges-Eugène, baron),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre préfet de la Seine, de l'Institut, né en 1809</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 avril 1856, 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Il annonce qu'il attend des épreuves du berceau du prince Impérial</note>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000101_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Hovelacque (Abel),</name>
               <trait>
                  <p>savant linguiste et anthropologiste, président du conseil municipal de
                     Paris</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., 1882, 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000101_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Humbert (Alphonse),</name>
               <trait>
                  <p>rédacteur du Père Duchène pendant la Commune, membre du conseil municipal de
                     Paris</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000101_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Joigneaux (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste et agronome, député de la Côte-d'Or, né à Varennes (Côte-d'Or) en 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1851, 1 p. 1/2 in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000101_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Keller (E.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député de Belfort où il est ne en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000101_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Lacord (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>un des membres les plus connus du Comité central, qui fut chargé de
                     l'Administration du sixième arrondissement de Paris pendant la Commune</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Jules Favre, 1867, 4 p. in-8. 6</desc>
               <note>Curieuse lettre « Je vous en prie, Monsieur, n'oubliez pas que je suis un
                  ouvrier sans éducation; et croyez bien que sous mon apparente rudesse, il y a une
                  âme honnête, ardemment passionnée pour le bien.</note>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000101_e149">
               <num>149</num>
               <name type="author">Lacretelle (Henri de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et homme politique, député de Saône-et-Loire, né en 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1871, 1 p. in-8. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000101_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Lacroix (Sigismond-Julien-Adolphe Krzyzanowski, dit Sigismond),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et homme politique français, l'apôtre de l'autonomie communale,
                     député de la Seine, né à Varsovie en 1845</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000101_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Lafon (E.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre d'histoire très- distingue, né à Périgueux en 1818, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cravon, 1 p. 1/2 in-4. Déchirure 3</desc>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000101_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">La Forge (Anatole de),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et homme politique, défenseur de Saint- Quentin, député de la Seine,
                     né en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000101_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Laluyé (Léopold),</name>
               <trait>
                  <p>dessinateur, poète et auteur dramatique distingué, né en 1829</p>
               </trait>
               <desc>Le Lac de Chalin (Jura), sonnet aut. sig., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000101_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">La Mesangère (P. de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre rédacteur du Journal des Modes, né à La Flèche</p>
               </trait>
               <desc>Costume de femme,
                  avec 2 lignes aut. sig., 1823, in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000101_e155">
               <num>154</num>
               <name type="author">Lanessan (J.-L. de),</name>
               <trait>
                  <p>médecin et anthropologiste distingué, auteur du Transformisme, député de la
                     Seine</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000101_e156">
               <num>156</num>
               <name type="author">Langlois (J.-A.),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste, ami et collaborateur de Proudhon, un des héros de Buzenval, né en
                     1819</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1872, 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000101_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Lemoinne (John),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre publiciste, de l'Acad. fr., né à Londres en 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Philarète Chasles), 3/4 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000101_e158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Lesseps (Ferd. de),</name>
               <trait>
                  <p>le promoteur du percement de l'isthme de Suez, de l'Acad. fr., né à Versailles
                     en 1805</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000101_e159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Le Thière (G.-G.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, né à Saint-Anne (Guadeloupe) en 1760, mort en
                     1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Naigeon, 1831, 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000101_e160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Ligier (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>acteur célèbre, né à Bordeaux en 1797, mort dans la même ville en 1872</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-4. 2</desc>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000101_e161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Lissagaray (Prosper-Olivier),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste républicain, qui fut chargé pendant la guerre de 1870 de l'orga¬
                     nisation du camp de Toulouse, célèbre par le duel acharné qu'il eut avec son
                     cousin Paul de Cassagnac, né à Auch en 1839</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Londres, 1879, 3 p. in-8. 3</desc>
               <note>Curieuse lettre sur le projet d'amnistie et dans laquelle il parle de son
                  Histoire de la Commune</note>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000101_e162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Lockroy (Edouard),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste et homme politique, député de la Seine, ministre du
                     commerce, né en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au docteur Chereau, 3 p 1/2 in-8. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000101_e163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Longueville (Marie de Bourbon,</name>
               <trait>
                  <p>duchesse de) et d'Orléans, fille de Fr. de Vendôme,
                     femme de Jean, duc d'Enghien, de Fr. de Nevers et de
                     Léonor d'Orléans, morte à Pontoise en
                     1601</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; Trie-Château (Oise), 27 avril 1564, in-4 obl. 10</desc>
               <note>Réception de la foi et hommage de Jean Desmarquetz, seigneur du Hesloy et
                  Breuil</note>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000101_e164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Lorgeril (H.-L., vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>poète et publiciste légitimiste, sénateur, né à Trébédan (Côtes-du-Nord) en
                     1311</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000101_e165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Louis XIV,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au maréchal de Montesquiou d'Artagnan; Versailles, 29 oct. 1692,
                  3/4 de p. in-fol., sceau. 10</desc>
               <note>Belle lettre où il lui ordonne de servir en sa charge de brigadier de cavalerie
                  sous les ordres du comte de Gacé « maréchal de camp qui commanderà mes trouppes
                  sur la Meuze.</note>
            </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000101_e166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Lullier (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant de vaisseau, commandant général des forces du Comité central après
                     le 18 mars, né à Mirecourt en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Sainte- Pélagie, 1869, 1/2 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000101_e167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Macdonald,</name>
               <trait>
                  <p>duc de Tarente, maréchal de France, né à Sedan en 1765, mort près de Gien en
                     1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 3</desc>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000101_e168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Madier-Montjau (Edouard),</name>
               <trait>
                  <p>savant ethnographe et orientaliste, frère du député de la Drôme</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000101_e169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Magalotty (Bardo-Bardi),</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Valenciennes, célèbre général du règne de Louis XIV, dont
                     Saint- Simon fait le plus grand éloge, mort en 1705</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Valenciennes, 1682, 1 p. in-4 obl. Légère tache. 8</desc>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000101_e170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Maï (le cardinal Angelo),</name>
               <trait>
                  <p>illustre philologue, auquel on doit la découverte de beaucoup d'ouvrages
                     perdus des auteurs anciens, né en 1782, mort en 1854</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Rome, 9 juin 1821, 1 p. in-4. 5</desc>
               <note>Belle lettre littéraire</note>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000101_e171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Martin (L.-Aimé),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur, disciple et ami de Bernardin de Saint- Pierre, dont il épousa la
                     veuve, né à Lyon en 1781, mort en 1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1845, 3 p. 1/2 in-8. 3</desc>
               <note>Relative à un curieux livre de piété composé pour Mme Adélaïde, par
                  Gallemant, successeur de Gilbert</note>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000101_e172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Massenet (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur contemporain, auteur d'Héro- diade et de Manon, né
                     dans la Loire en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000101_e173">
               <num>173</num>
               <name type="author">Meaux (Marie-Camille-Alfred, vicomtede),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien ministre, gendre de Montalembert, né à Montbrison en
                     1830</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000101_e174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Mérimée (Prosper),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique, de l'Acad. fri, né en 1803, mort en 1870</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1833, 1/2 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000101_e175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Michel (Louise),</name>
               <trait>
                  <p>institutrice, déportée en 1871 pour sa participation à la Commune de Paris, une
                     des principales figures du parti socialiste et révolutionnaire, née dans la
                     Haute- Marne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Nizel; 20 avril 1882, 1/2 p. in-4. 5</desc>
               <note>Au sujet de sa pièce de Nadine</note>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000101_e176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Miot (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>représentant de la Nièvre en 1848, membre de la Commune de Paris, où il fit
                     décréter la création du Comité de Salut public, né vers 1810</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1861. 4 p. in-8. Curieuse. 6</desc>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000101_e177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Montalembert (Ch., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain et orateur parlementaire, de l'Acad. fr., né à Londres en
                     1810, mort en 1870</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000101_e178">
               <num>178</num>
               <name type="author">Mun (Adrien-Albert, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député du Morbihan, l'un des créateurs descercles
                     catholiques d'ouvriers, arrière-petit fils d'Helvétius, né à Lumigny (Seine-
                     et-Marne) en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000101_e179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Musset (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand poète</p>
               </trait>
               <desc>L. a. 8. à la princesse de Belgiojoso ; jeudi matin (31 mars 183i), 3/4 de p.
                  in-8. 100</desc>
               <note>Jolie lettre où il s'excuse de ne pouvoir assister à un dîner, à cause d'une
                  indisposition</note>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000101_e180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Nadaud (Martin),</name>
               <trait>
                  <p>ancien ouvrier maçon représentant du peuple en 1818, député de la Creuse,
                     auteur d'une Histoire des classes ouvrières en Angleterre, né à Lamartinesche
                     (Creuse) eu 1815</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000101_e181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Nadaud (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chansonnier et compositeur, né à Roubaix en 1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.. 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000101_e182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Ollivier (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre avocat et homme politique, premier ministre de Napoléon III. de l'Acad.
                     fr., né à Marseille en 1825</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 3</desc>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000101_e183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Pasteur (L.),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre savant, de l'Acad. fr., né à Dôle en 1822</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000101_e184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Perin (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député de la Haute-Vienne, né à Arras en 1838</p>
               </trait>
               <desc>L.a. s.; Limoges, 1869, 2 p. 1/4 in-8. Curieuse. 4</desc>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000101_e185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Pitra (le cardinalJean-Baptiste),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain ecclésiastique, auteur du Spicilegium Solesmense, né près
                     d'Autun en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , en français; Troyes, 1er sept. 1852, 1 p. in-4. 5</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il a appris avec plaisir que le ministère avait souscrit à 50
                  exemplaires de son ouvrage : Spicilegium Solesmense. « Nous sommes d'autant plus
                  flattés de l'encouragement que le Ministère de l'Intérieur veut bien nous donner
                  (à l'abbaye de Solesmes) que nous avions plus de raison de n'y pas compter.</note>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000101_e186">
               <num>186</num>
               <name type="author">Ponsard (F.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète tragique, de l'Acad. fr., né à Vienne (Isère) en 1814, mort en
                     1867</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 p. in-18. Jolie lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000101_e187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Prax-Paris (Adrien),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ancien maire de Montauban, député de Tarn-et-Garonne, né à
                     Montauban en 1829</p>
               </trait>
               <desc>L.a. s., 1 p.in-8. 3</desc>
               <note>Curieuse lettre où il annonce qu'il a battu les républicains dans son canton et
                  qu'il vient d'être nommé</note>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000101_e188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Pyat (Félix),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur, publiciste, membre de la Commune de Paris, néà Vierzon (Cher) en
                     1810</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste; Paris, 3 avril 1884, 1/2 p. in-8. 6</desc>
               <note>Curieuse lettre. Aucun article de la presse de Bruxelles sur le Chiffonnier de
                  Paris ne lui a fait autant de plaisir que le sien. «Oui, le monde où l'on peine,
                  le monde où l'on souffre est le mien... Et l'art, non pour l'art, mais pour
                  l'homme, pour le droit, c'est le mien.</note>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000101_e189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Quevauvillers (le colonel),</name>
               <trait>
                  <p>chargé par l'amiral Saisset du commandement supérieur des positions de la
                     Banque et de la Bourse contre les Fédérès après le 18 mars</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; (août 1871), 1 p. in-8. 5</desc>
               <note>Relative à des renseignements qu'on lui demande sur son commandement après le
                  18 mars</note>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000101_e190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Rambuteau (Claude-Philibert Barthelot, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre préfet de la Seine sous Louis-Philippe, né à Mâcon en 1781, mort en
                     1869</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. sig. Philibert R. au comte de Forbin; 15 août 1830, 1 p. in-4.
                  8</desc>
               <note>Très-curieuse lettre politique. Il assure Forbin de son concours et de celui de
                  ses amis; ils feront tout pour que sa situation lui soit conservée : « Grace au
                  ciel, nous avons évité et la République et l'anarchie; Dieu veuille nous protéger,
                  car tout n'est pas terminé, mais nous ferons notre devoir et si nous servons notre
                  belle France, ce souvenir embellira nos vieux jours.</note>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000101_e191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Ranc (Arthur),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique et publiciste républicain, né à Poitiers en 1831</p>
               </trait>
               <desc>L. a. sig. de ses initiales, 1 p.in-18. Rognéeen tête. Curieuse. 3</desc>
            </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000101_e192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Révillon (Antoine, dit Tony),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, journaliste et littérateur français, député de la Seine né
                     dans l'Ain en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L.a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000101_e193">
               <num>193</num>
               <name type="author">Rigault (Raoul),</name>
               <trait>
                  <p>délégué à la préfecture de police, puis procureur de la Commune de Paris en
                     1871, né en 1846, fusillé à l'entrée des troupes de Versailles</p>
               </trait>
               <desc>Manuscrit aut. sig., 4 p. 1/2 in-4. Rare. 30</desc>
               <note>Ce manuscrit, écrit par Raoul Rigault, en 1869, a pour titre : Causes du procès
                  et des persécutions de Galileo Galilei</note>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000101_e194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Rochefort (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre auteur de la Lanterne, né en 1830</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000101_e195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Rosalie (Jeanne-Marie Rendu, soeur),</name>
               <trait>
                  <p>surnommée la Providence des pauvres, née à Confort (Ainjen1787, morte en
                     1856</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000101_e196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Rouvier (Maurice),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député des Alpes-Maritimes, né à Aix en 1812</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Bordone, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000101_e197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Sainte-Beuve (Ch.-Augustin),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre critique, de l'Acad. fr., né à Boulogne-sur-Mer en 1804, mort en
                     1869</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Lacordaire, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000101_e198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Saint-Vallier (Charles -Raymond de la Croix de Chevrières, comte
                  de),</name>
               <trait>
                  <p>diplomate, ministre plénipotentiaire lors des dernières négociations avec la
                     Prusse, né à Coucy-les-Eppes (Aisne) en 1833, mort en 1886</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1867, 1 p. 1/4 in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000101_e199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Saint-Victor (Paul de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et critique contemporain, ne en 1827, mort en 1881</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1879, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000101_e200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Sartine (A.-R.-J.-G. de),</name>
               <trait>
                  <p>comte d'Alby, administrateur et ministre, célèbre lieutenant de police de
                     Paris, né à Barcelone en 1729, mort en 1801</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec un post-scriptum de 7 lignes aut. à M. de Sainte-James ; Marly,
                  16 novembre 1779, 1 p. infol. 5</desc>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000101_e201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Schnerb (E.),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et homme politique contemporain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 2</desc>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000101_e202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Silvestre (Armand),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel conteur et nouvelliste, auteur des Contes grassouillets</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000101_e203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Soulié (Fréd.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier, auteur des Mémoires du Diable, né à Foix en 1800, mort en
                     1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000101_e204">
               <num>204</num>
               <name type="author">Spuller (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>publiciste et homme politique, député de la Côte-d'Or, né à Seurre en 1835</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p.in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000101_e205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Sully (Max. de Béthune, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre ministre et ami de Henri IV</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec une ligne aut. sur vélin, 2février 1601, tp. in-8 obl.
                  10</desc>
               <note>Superbe pièce. Reçu de la somme de 200 écus pour un voyage qu'il vient de faire
                  en diligence de Lyon à Paris « pour affaires important le service de sa dite
                  Majesté.</note>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000101_e206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Vacquerie (Auguste),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain distingue, auteur de Tragaldabas, né à Villequier (Seine-Inférieure)
                     en 1819</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000101_e207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Vallée (Oscar de),</name>
               <trait>
                  <p>magistrat et littérateur, sénateur, né à La Mothe-Saint- Héraye (Deux-Sèvres)
                     en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000101_e208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Vallès (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste révolutionnaire, rédacteur du Cri du Peuple, membre de la Commune
                     de Paris, né au Puy (Haute-Loire) en 1833, mort en 1885</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1866, 1 p. in-8. Curieuse 6</desc>
               
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000101_e209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Vermersch (Eug.),</name>
               <trait>
                  <p>journaliste et littérateur, rédacteur du Père Duchène sous la Commune, né à
                     Lille en 1845, mort à l'hôpital à Londres</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. 5</desc>
               <note>Lettre dans laquelle Il est question de M. Achille Secondigné, qui fut
                  directeur du journal Le Bonnet rouge sous la Commune</note>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000101_e210">
               <num>210</num>
               <name type="author">Vincent de Paul (Saint),</name>
               <trait>
                  <p>l'apôtre de la charité, fondateur de la Mission</p>
               </trait>
               <desc>L.a. s. à M. Cordoing, supérieur des prêtres de la Mission, à Rome; 14 avril
                  1644, 1 p. pl. in-4. 300</desc>
               <note>Précieuse lettre. « Dans trois jours j'espère faire partir les trois ou quatre
                  frères que vous demandez avecq quatre clerqs, un prebstre d'Annessy (Annecy),
                  trois prebstres pour Marseille. » Il n'a pas reçu les trois mille livres que la
                  reine (Anne d'Autriche) lui a fait espérer pour la Catalogne. Il termine par des
                  recommandations sur l'humilité et la charité qu'il veut voir régner dans l'ordre.
                  « Que la discipline reluise chez nous. » Il faut prendre garde que le Seigneur «
                  arrache la vigne qu'il n'a pas plantée.</note>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000101_e211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Waddington (William-Henri),</name>
               <trait>
                  <p>ancien ministre, ambassadeur à Londres, sénateur de l'Aisne, né à Saint-Rémy-
                     sur-Avre (Eure-et-Loir) en 1826</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s , 1/2 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000101_e212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Weldon (Mme G.),</name>
               <trait>
                  <p>éditeur de Revues musicales anglaises, connue par ses procès avec Ch.
                     Gounod</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; 1874, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000101_e213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Wilson (Daniel),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député d'Indre-et-Loire, gendre de M. Grévy, né en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1870, 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000101_e214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Worms (G.),</name>
               <trait>
                  <p>acteur distingué de la Comédie-Française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <note>DESSINS</note>
            <item n="215" xml:id="CAT_000101_e215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Adam (Victor-Jean),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de genre français de ce siècle, élève de Régnault, né en 1801,
                     mort en 1865</p>
               </trait>
               <desc>Dessin au crayon, signé V. A., in-32 obl., papier avec entourage dentelé
                  25</desc>
               <note>Très-joli dessin représentant: Napoléon blesse devant Ratisbonne</note>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000101_e216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Angelis (Pietro de),</name>
               <trait>
                  <p>artiste italien du commencement de ce siècle</p>
               </trait>
               <desc>Dessin en couleur, in-4 obl. 20</desc>
               <note>Couache allégorique en l'honneur de Napoléon Ier, empereur et roi d'Italie.
                  Elle doit être de l'année 1804, car la guerre et la discorde, violatrice du droit
                  des gens et de la propriété, y est représentée enchaînée</note>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000101_e217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Beauvoir (Roger de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique, né en 1869, mort en 1866</p>
               </trait>
               <desc>Dessin au crayon représentant un paysage, signé, format in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000101_e218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Bigand (A.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre de genre et d'histoire contemporain</p>
               </trait>
               <desc>Dessin à la plume sig., grand in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000101_e219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Bouillon (Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et graveur, éleve de Monsiau, né en 1776, dans la Dordogne,
                     mort en 1831</p>
               </trait>
               <desc>Atalante, très-beau dessin au crayon, provenant de la vente Mahérault, in-8.
                  15</desc>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000101_e220">
               <num>220</num>
               <name type="author">Boulanger (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>peintre d'histoiré et de genre, ardent disciple de l'école romantique, ami
                     intime de Victor Hugo, dont il illustra les OEuvres, né à Verceil
                     (Piémont) de parents français, en 1806, mort en 1867</p>
               </trait>
               <desc>Superbe dessin à la plume, signé, représentant une femme assise sur un rocher;
                  1841, 1 p. in-4. 150</desc>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000101_e221">
               <num>221</num>
               <name type="author">Bourgeois (F.-F.-C.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de paysages, élève de David, né en 1767</p>
               </trait>
               <desc>Château de Bergame,
                  dessin à la mine de plomb, 1826, in-4obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000101_e222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Carjat (Et.),</name>
               <trait>
                  <p>caricaturiste, littérateur et photographe, né dans l'Ain en 1828</p>
               </trait>
               <desc>Son portrait-charge par lui- même, dessin à la plume, in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000101_e223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Cham (Amédée de Noé, dit),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre caricaturiste, né en 1819, mort en 1884</p>
               </trait>
               <desc>2 dessins au crayon, recto et verso, avec2lignes aut., (1840), 2p. in-8.
                  20</desc>
               <note>Curieux dessins-charge représentant des marins, sous l'un d'eux on lit
                  cette légende : Marin de la Belle-Poule ayant le mal de terre</note>
            </item>            
            <item n="224" xml:id="CAT_000101_e224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Chavet (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de genre français contemporain, élève de Révoil et de
                     Roqueplan, né dans le Var en 1822</p>
               </trait>
               <desc>Personnage en costume Louis XVI, très-joli dessin au lavis d'encre de Chine,
                  sig. avec 3 lignes aut., 1865. in-8. 30</desc>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000101_e225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Chevandier de Valdrome (Paul),</name>
               <trait>
                  <p>peintre de paysages</p>
               </trait>
               <desc>La tombe du chevalier, au comte de Caen, dessin à la mine de plomb, signé,
                  1872, in-8. Provenant de sa vente. 5</desc>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000101_e226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Chobar.</name>
               <desc>Vue de Barèges-lès-Bains, beau dessin à l'encre de Chine,sig. (commencement du XIXe siècle) in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000101_e227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Cicéri (E.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de paysages, fils et élève du fameux décorateur Pierre
                     Cicéri</p>
               </trait>
               <desc>L'Eté, jolie gouache sig., in-18 ovale. 30</desc>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000101_e228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Cicéri (E.)</name>
               <desc>L'Hiver, jolie gouache, sig. in-18. 30</desc>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000101_e229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Cochin (Ch.-Nic.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre dessinateur et graveur du XVIIIe siècle</p>
               </trait>
               <desc>Esquisse au crayon et à la plume, représentant un sujet allégorique pour
                  l'illustration d'un livre, avec plusieurs mots de sa main, in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000101_e230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Coinchon (A.)</name>
               <desc>2 croquis, plume et crayon, dont 1 sig., la Médaille du Revers, etc. (genre
                  Henri Monnier), 1861. in-8. 7</desc>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000101_e231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Corot (J.-B.-Camille),</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs peintres de notre époque</p>
               </trait>
               <desc>Les rochers de la Gorge-aux-Loups dans la forêt de Fontainebleau, très-beau
                  dessin à la mine de plomb, in-4. Provenant de sa vente, dont il porte le timbre.
                  50</desc>
            </item>
            <item n="232" xml:id="CAT_000101_e232">
               <num>232</num>
               <name type="author">Couture (Thomas)</name>
               <desc>Charge des plus piquantes d'un dessin de Chassériaux, dessin à la plume, 1846,
                  in-8, certifié par M. G.-G. Chardin. 15</desc>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000101_e233">
               <num>233</num>
               <name type="author">Couture (Thomas)</name>
               <desc>Croquis au crayon, genre Boucher, devant servir de sujet pour un paysage, in-8
                  obl. Certifié par M. G.-G. Chardin. 15</desc>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000101_e234">
               <num>234</num>
               <name type="author">Cubières (Marie-Aglaé Buffault, Mme de),</name>
               <trait>
                  <p>femme de lettres et romancière française distinguée, épouse du général, née
                     près de Lyon en 1794. </p>
               </trait>
               <desc>1° Joli dessin à l'encre de Chine, (1827) in-18 obl. Fait pour M. de Beauchesne, qui l'a certifié
                  2° L. a s. à M. de Beauchesne, Barle-Duc, 1826,3 p.1/4 in-8. Curieuse.
                  25</desc>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000101_e235">
               <num>235</num>
               <name type="author">Dandiran (Fréd,),</name>
               <trait>
                  <p>peintre français distingué de l'école contemporaine, né à Nantes</p>
               </trait>
               <desc>Vue dans la rallée de Gavarni, très-belle aquarelle, sig., in-4 obl. 40</desc>
            </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000101_e236">
               <num>236</num>
               <name type="author">Darjou (A.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et caricaturiste distingué</p>
               </trait>
               <desc>Dessin au crayon, sig., représentant deux personnages, homme et femme, en
                  costume du XVIIIe siècle; in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="237" xml:id="CAT_000101_e237">
               <num>237</num>
               <name type="author">Darjou (A.)</name>
               <desc>Croquis-charge où il s'est représenté, ainsi qu'Ambroise Baudry, dessin
                  humoristique à l'encre, avec légende de 5 lignes aut., 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000101_e238">
               <num>238</num>
               <name type="author">Dauzats (Adrien),</name>
               <trait>
                  <p>peintre de genre et d'intérieur, habile lithographe, qui a spécialement traite
                     les sujets orientaux, collaborateur du baron Taylor, né à Bordeaux en 1801,
                     mort en 1808</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une dame; 26 juillet 1814, 4 p. in-8. Très-jolie pièce, illustrée de
                  dessins. 50</desc>
               <note>Jolie lettre intime d'un tour aimable et pleine de sentiments délicats, ornée
                  de deux dessins de gargouilles. Il la remercie de l'envoi d'un camélia et se
                  réjouit de la rejoindre bientôt aux bains de mer</note>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000101_e239">
               <num>239</num>
               <name type="author">David (Jacques-Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre, né en 1748, mort en 1825</p>
               </trait>
               <desc>Dessin au crayon représentant Bonaparte avec cette légende autographe : Le
                  général de la grande nation, in32. Ce précieux dessin est fixé sur une feuille
                  de papier bleu. 250</desc>
               <note>Très-curieux dessin représentant Bonaparte de profil. Il a probablement été
                  fait pendant le Consulat</note>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000101_e240">
               <num>240</num>
               <name type="author">Delacroix (Eug.)</name>
               <trait>
                  <p>. célèbre peintre d'histoire, le chef de l'école romantique</p>
               </trait>
               <desc>Tête de panthère, beau dessin à la plume et au lavis, sig. de ses initiales,
                  in-8 obl. 50</desc>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000101_e241">
               <num>241</num>
               <name type="author">Delacroix (Eug.)</name>
               <desc>Le Jugement de Salomon, curieux croquis à la mine de plomb, in-8 obl. Provenant
                  de sa vente, dont il porte le cachet. 50</desc>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000101_e242">
               <num>242</num>
               <name type="author">Dousseau (Alp.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre d'histaire français du XIXe siècle.</p>
               </trait>
               <desc>Le Mont-Blanc, vue prise de
                  Dronaz, dessin en couleur, sig., 1843. in-8 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000101_e243">
               <num>243</num>
               <name type="author">Flameng (Léopold),</name>
               <trait>
                  <p>un de nos meilleurs graveurs au burin et à l'eauforte, élève de Luigi
                     Calamatta, né à Bruxelles, dé parents français, en 1831</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un ami; (Paris), 5 juillet 1864, 1 p. in-8. Très-jolie pièce.
                  100</desc>
               <note>Charmante épître, d'un tour spirituel. ornée d'un joli croquis. « J'ai promis à
                  maître Fricou (son fils François, alors âgé de cinq ans, et qui est actuellement
                  un peintre de talent) de le mener à Saint-Cloud en bateau. C'est aujourd'hui que
                  la chose se fait. Le jeune drôle ne veut pas ajourner ce voyage.</note>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000101_e244">
               <num>244</num>
               <name type="author">Fort (Siméon),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et aquarelliste, né à Valence en 1793, mort en 1861</p>
               </trait>
               <desc>Paysage, joli dessin à la sépia, provenant de la vente Mahérault; in-8 obl.
                  30</desc>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000101_e245">
               <num>245</num>
               <name type="author">Gabiani (Ant.-Dom.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre du XVIIe siècle, de l'école florentine, élève de Ciro Ferri, de
                     Juste Surtermans et de V. Dandini, connu aussi comme graveur, né en 1652,
                     mort en 1726</p>
               </trait>
               <desc>Dessin à l'encre de Chine, représentant une danse de jeunes filles. 25</desc>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000101_e246">
               <num>246</num>
               <name type="author">Garnier (Et.-Barthélemy),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, élève de Doven et de Vien, né en 1759, mort en 1849</p>
               </trait>
               <desc>1° Dessin au crayon, représentant deux personnages en costumes religieux,
                  avec légende aut. en italien, 1 p. in-8 obl.- 2° L. a. s., 1 p. in-8. Curieuse
                  lettre sur le peintre Monsiau. 15</desc>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000101_e247">
               <num>247</num>
               <name type="author">Gelée (F.-A.),</name>
               <trait>
                  <p>dessinateur et graveur français, né en 1796, mort en 1860</p>
               </trait>
               <desc>Dessin à la plume, sig., in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000101_e248">
               <num>248</num>
               <name type="author">Gendron (Aug.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de genre contemporain, élève de Paul Delaroche, né en 1818</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8, avec un curieux croquis occupant la moitié de la page.
                  15</desc>
            </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000101_e249">
               <num>249</num>
               <name type="author">Genelli (Bonaventura),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, illustrateur d'Homère et de Dante, né à Berlin en 1798, mort
                     en 1868</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à E. Forster, 1 p. in-4. 45</desc>
               <note>Très-amusante lettre artistique sur les différentes coiffures des Grecs, avec
                  croquis explicatifs, à la plume, représentant deux têtes surmontées l'une du
                  bonnet d'Ulysse et l'autre du bonnet phrygien</note>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000101_e250">
               <num>250</num>
               <name type="author">Gérôme (Jean-Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre contemporain, élève de Paul Delaroche, né à Vesoul en
                     1824</p>
               </trait>
               <desc>Photographie d'un de ses tableaux, représentant un intérieur de harem, avec
                  dédicace aut. sig., in-8 obl. Un peu passée. 15</desc>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000101_e251">
               <num>251</num>
               <name type="author">Glaize (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de genre, élève de Gérôme, né en 1842</p>
               </trait>
               <desc>Etude de femme, beau dessin à la mine de plomb, sig., in-8 obl. 25</desc>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000101_e252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Granet (François-Marius),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de Stella dans la prison du Capitole, né à Aix en 1775, mort
                     dans la même ville en 1849. -1° Vue de la Curia ortilia, à Rome, dessin à l'en¬
                     cre de Chine. sig., in-18</p>
               </trait>
               <desc>2° L. a. s. à Ingres; Rome, 1830, 2 p. in-18. Curieuse. 40</desc>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000101_e253">
               <num>253</num>
               <name type="author">Gratiolet (Louis-Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre anatomiste et géologue français contemporain, né à Sainte-Foy
                     (Gironde) en 1815, mort en 1865</p>
               </trait>
               <desc>Portrait- charge, dessin au crayon, in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000101_e254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Gros (le baron),</name>
               <trait>
                  <p>illustre peintre d'histoire</p>
               </trait>
               <desc>Guerriers indiens, esquisse à l'encre de Chine, provenant de la vente
                  Mahérault; in-8 obl. 35</desc>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
