<?xml-model href="../../_schemas/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../../_schemas/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000327">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000327</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Matthias Gille Levenson</persName>
               <resp>
                  <date when="2020">2020</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl status="draft">
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num type="lot">199</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris,8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1893-02">Juin 1897</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl status="draft"/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.11" ident="Transkribus" when="2020">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2020">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000327_e1">
               <num type="lot">1</num>
               <name type="author">Albert archiduc d'Autriche</name>
               <trait>
                  <p>fils de Maximilien II, d'abord cardinal, archevêque de Tolède, puis gouverneur
                     des Pays-Bas, époux de l'infante IsabelleClaire-Eugénie, mort en 1621. </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e1_d1">-Let. sig. avec la souscript. aut. à Philiope II, roi
                  d'Espagne; Hulst, 17 août 1596, 1 p. in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000327_e2">
               <num type="lot">2</num>
               <name type="author">Andréossy (Ant.-Franç.)</name>
               <trait>
                  <p>comte d'). général distingué de la République et de l'Empire, savant écrivain,
                     né à Castelnaudary en 1761, mort en 1828.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e2_d1">L. a. s., comme commandant supérieur de la place de
                  Mayence, au général en chef Augereau ; Mayence, 21 thermidor an VIII, 3 p.
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Il lui adresse ses observations sur la position militaire de Mayence et de
                  Cassel.</note>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000327_e3">
               <num type="lot">3</num>
               <name type="author">Angoulême (Louis-Ant. duc d')</name>
               <trait>
                  <p>fils de Charles X, époux de la fille de Louis XVI.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e3_d1">P. a. s. ; Paris, 6 janvier 1826, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Recommandation en faveur des maréchaux de camp Bruny, Borrelli, Mériage,
                  Toussaint, et des colonels Bellangé, d'Hincourt et Octave de Beaumont.</note>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000327_e4">
               <num type="lot">4</num>
               <name type="author">Aspremont (Adrien d')</name>
               <trait>
                  <p>vicomte d'Orthe, gouverneur de Bayonne, il se rendit célèbre par son refus de
                     faire massacrer les protestants lors de la Saint-Barthélemy.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e4_d1">Let. sig. au roi Charles IX: Bayonne, 20 août 1570, 1
                  p. in-fol. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Lettre historique. Parmi les lettres qu'il a reçues, l'une est du duc d'Anjou,
                  l'autre est du marquis de Cadillac ; il veut bien faire cesser les hostilités et
                  respecter la paix de Saint-Germain, mais les ennemis, campés à Peyrehorade,
                  occupent les bords de la Nive et sont presque aux portes de Bayonne.</note>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000327_e5">
               <num type="lot">5</num>
               <name type="author">Aubert-Dubayet (J.-B.-Annibal)</name>
               <trait>
                  <p>général et diplomate français, ministre de la guerre en l'an IV, né dans la
                     Louisiane en 1759, mort en 1797.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e5_d1">L. a. s., comme ambassadeur à Constantinople, à
                  Verninac de Saint-Maur, son prédécesseur; Tatar-Bazardjik, 3e jour complémentaire
                  an IV (19 janvier 1796), 3 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Superbe lettre où il lui rend un compte détaillé de son ambassade auprès de la
                  Porte ottomane.</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000327_e6">
               <num type="lot">6</num>
               <name type="author">Aultanne (J.-A. Fournier Mls d')</name>
               <trait>
                  <p>général de la République, qui se distingua, avec Moreau, en Suisse et en
                     Alsace, gouverneur de Varsovie après Tilsitt, né à Valréas en 1759, mort en
                     1828.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e6_d1">L. a. s. au général Ernouf, à Bâle; Winterthur, 29
                  germ. an VII, 1 p. in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">ravitaillées en pain et en viande, mais le fourrage fait défaut ; les nouvelles
                  qu'il vient de recevoir ne l'ont point étonné (défaites de Moreau et de Scherer en
                  Italie).</note>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000327_e7">
               <num type="lot">7</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans duc d')</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Louis-Philippe, général et historien, de l'Acad. fr., né en 1822.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e7_d1">L. a. s.; Twickenham, 6 juin 1858, 1 p. 1/2 in-8.
                  Légère déchirure enlevant un mot.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre où il fait allusion à la mort de la duchesse d'Orléans (mère du
                  comte de Paris), arrivée le 18 mai précé¬»</note>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000327_e8">
               <num type="lot">8</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans)</name>
               <trait>
                  <p>duc d').</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e8_d1">5 l. a. s. de ses initiales à Maurice Guérard;
                  Claremont et Twickenham, 1849-62, 16 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="60">60</measure>
               <note anchored="true">Charmantes lettres adresséesà son ancien professeur. Il lui donne des nouvelles
                  de la reine, de la duchesse d'Aumale, de ses fils, de la famille royale. Il lui
                  parle d'un voyage d'Ecosse qu'il désire faire par mer et de la vente de ses
                  usines. « Rien de nouveau ici, nous apprécions de plus en plus les pseudo
                  orléanistes; je les remercie des marques d'intérêt qu'ils me donnent et je leur
                  préfère le dernier de mes bouquins.»</note>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000327_e9">
               <num type="lot">9</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans)</name>
               <trait>
                  <p>duc d').</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e9_d1">Let. sig. ; Biscara, 1844, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000327_e10">
               <num type="lot">10</num>
               <name type="author">Aupick (Jacques)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, diplomate et écrivain militaire, né à Gravelines (Nord) en
                     1789, mort en 1857.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e10_d1">L. a. s. au général Labitte; Péra, 5 fév. 1851, 4 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="16">16</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre politique. Il regrette d'être diplomate et non plus général : «
                  Une seule pensée me préoccupe, l'intérêt de la France, celui de son avenir Que
                  pouvons-nous faire pour elle avec une telle instabilité des choses et des hommes?
                  Quelle confiance pouvonsnous inspirer au dehors? » Les affaires ici sont à l'état
                  stagnant; celle des Lieux-Saints surtout « Je puis affirmer cependant que nous
                  n'étions pas en mauvaise voie. L'Autriche s'est enfin décidée à faire une démarche
                  dans l'intérêt de la question, mais comme je m'y attendais, à son point de vue
                  personnel.»</note>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000327_e11">
               <num type="lot">11</num>
               <name type="author">Barbey d'Aurevilly (J.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e11_d1">25 lettres aut. sig., dont 2 de ses initiales et 2
                  billets aut. à la comtesse de Molènes; 31 pages in-8 et in-18, papier à son
                  chiffre avec sa devise Never More, rel.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="150">150</measure>
               <note anchored="true">Charmante, correspondance littéraire, écrite avec des encres de différentes
                  cou¬.</note>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000327_e12">
               <num type="lot">12</num>
               <name type="author">Barral (André-Horace-François vicomte de)</name>
               <trait>
                  <p>général, qui fit la guerre de Sept-Ans et les premières campagnes de la
                     Révolution, parent de l'impératrice Joséphine, né à Grenoble en 1743, mort en
                     1829.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e12_d1">P. a. s. , 2 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Belle pièce dans laquelle il recommande au général Buonaparte
                  l'adjudant-général de Vaux, qui a commandé l'avant-garde du général Dagobert de
                  Fontenilles.</note>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000327_e13">
               <num type="lot">13</num>
               <name type="author">Barrias (Félix)</name>
               <trait>
                  <p>peintre distingué, élève de Cogniet, né en 1822.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e13_d1">L. a. s. à un écrivain; Paris, 24 fév. 1896, 1 p.
                  in-8 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
               <note anchored="true">Relative au portrait de Mme Favart, de la Comédie-Française, par Mlle
                  Ehrmann.</note>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000327_e14">
               <num type="lot">14</num>
               <name type="author">Bassompierre (François II baron de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, colonelgénéral des Suisses, le plus illustre de sa famille,
                     auteur de Mémoires, né à Haronel (Lorraine) en 1579, mort en 1646.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e14_d1">Pièce sig. ; février 1621, 2/3 de p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000327_e15">
               <num type="lot">15</num>
               <name type="author">Beauchamp (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>député de l'Allier à la Convention.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e15_d1">L. a. s. comme représentant du peuple en mission
                  dans les Hautes, Basses-Alpes et la Drôme; Gap, 15 frimaire an II, 1 p. 1/2
                  in-fol. Intéressante.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000327_e16">
               <num type="lot">16</num>
               <name type="author">Belle-Isle (Ch.-L.-Aug. Fouquet duc de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, célèbre par sa retraite de Prague, ministre de la guerre,
                     de l'Acad, fr., né à Villefranche en 1684, mort en 1761.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e16_d1">Let. sig. avec 2 pages aut. au comte de Guerchy;
                  Versailles, 17 juillet 1758, 6 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Importante lettre. Il lui explique le rappel du comte de Clermont, vaincu à
                  Crevelt : « il est impossible de justifier sa conduite et notamment celle de la
                  perte de Dusseldorf qu'il a été le maître absolu d'empecher. Il y a mis le comble
                  en laissant dedans toutes nos munitions et notre artillerie... J'ay grande
                  confiance en M. de Contades; je suis persuadé que par sa sagesse, sa prudence, sa
                  prévoyance, son juste discernement et par sa fermeté il réunira tous les esprits.
                  » Que M. de Guerchy assure M. de Contades de la bienveillance de M. de Belle Isle
                  à son égard ; le maréchal d'Estrées n'ira pas à l'armée, ne pouvant plus monter à
                  cheval; la mort de son fils, le comte de Gisors, affecte cruellement le ministre;
                  il se distrait de sa douleur par le travail.</note>
            </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000327_e17">
               <num type="lot">17</num>
               <name type="author">Bellièvre (Pomponne de)</name>
               <trait>
                  <p>prieur de Grignon, premier président au Parle- ment de Paris, célèbre
                     diplomate, envoyé auprès de la reine Elisabeth pour demander la liberté de
                     Marie- Stuart, chancelier de France sous Henri IV né à Lyon en 1529, mort en
                     1607.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e17_d1">Pièce sig. sur vélin; 3 avril 1603, 1 p. in-4
                  obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle pièce. Quittance de 6,000 livres, pour son office de chancelier de
                  France, pour le quartier de janvier, à raison de 24,000 livres par an.</note>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000327_e18">
               <num type="lot">18</num>
               <name type="author">Béranger (P.-J.)</name>
               <trait>
                  <p>le grand chansonnier.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e18_d1">L. a. s. à M. Alf. de Valois; Passy, 27 mai 1849, 4
                  p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Très intéressante lettre. « Châteaubriand me disait souvent: je me suistoujours
                  ennuié. Toujours, je lui répondais : C'est que vous ne vous êtes pas occupé des
                  autres. Sa femme, esprit fort singulier, s'ecriait: Vous avez bien raison ! Vous
                  avez bien raison ! Les Mémoires d'outre-tombe sont la preuve qu'en effet ce grand
                  homme de lettres ne se préoccupait guère que de lui Les Renés qu'il se reproche
                  d'avoir fait naître devrait corriger de l'imitation. Dieu ne nous a pas mis ici
                  bas pour nous, mais pour les autres. Remplissons le mieux que nous le pouvons
                  cette mission et même ici bas, nous trouverons une récompense dans une
                  satisfaction intérieure que rien n'égale.»</note>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000327_e19">
               <num type="lot">19</num>
               <name type="author">Berlioz (Hector)</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e19_d1">L. a. s. à Choudens, 1 p. in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000327_e20">
               <num type="lot">20</num>
               <name type="author">Bernier (l'abbé Et.-Alex.)</name>
               <trait>
                  <p>surnommé l'Apôtre de la Vendée, évêque d'Orléans, né à Daon (Mayenne) en 1764,
                     mort en 1806.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e20_d1">L. a. s. à Son Excellence…; Orléans, 13 mai 1805,
                  3 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre toute relativeà son diocèse.</note>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000327_e21">
               <num type="lot">21</num>
               <name type="author">Bernier (François)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre explorateur et philosophe, voyageur en Orient; ami de Lafontaine et de
                     Chapelle, né à Angers, mort en 1688.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e21_d1">Let. sig. avec la souscription aut. à Jacq. Spon;
                  Paris, 15 février 1677, 3 p. in-4. Traces de cachet. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre. Il vient de terminer son abrégé de la Philosophie de
                  Gassendi (augmenté en 1684 des Doutes de M. Bernier sur quelques-uns des
                  principaux chapitres de son abrégé...); il n'a point de privilège pour l'imprimer
                  et se contente de la permission du lieutenant de police La Reynie; il voudrait
                  faire imprimer cet ouvrage à Lyon par Anisson ou La Poterie; « je demanderois
                  premièrement de très-beau caractère et de très-beau papier.»</note>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000327_e22">
               <num type="lot">22</num>
               <name type="author">Berthier (Alexandre)</name>
               <trait>
                  <p>prince de Wagram, célèbre maréchal de l'Empire.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e22_d1">Let. sig. au général Victor; Varsovie, 6 janvier
                  1806, 1/2 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000327_e23">
               <num type="lot">23</num>
               <name type="author">Berthier (César)</name>
               <trait>
                  <p>général distingué de la République et de l'Empire, frère d'Alexandre Berthier,
                     né à Versailles en 1765, mort en 1819.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e23_d1">L. a. s.: Paris, 6 mai 1816, 1 p. 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000327_e24">
               <num type="lot">24</num>
               <name type="author">Berthier (Léopold)</name>
               <trait>
                  <p>brave général du premier Empire, frère du maréchal, né à Versailles en 1770,
                     mort en 1807.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e24_d1">L. a. s. à un général; Vérone, 9 brumaire an V, 3 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre militaire toute relative à la défense de Mantoue, et où il annonce
                  les succès de l'armée d'Italie.</note>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000327_e25">
               <num type="lot">25</num>
               <name type="author">Berwick (Jacques Fits-James duc de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, fils naturel de Jacques II, roi d'Angleterre, né en 1660,
                     tué au siège de Philips- bourg en 1734.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e25_d1">Let. sig. à Cardin Le Bret, comte de Selles,
                  intendant d'Aix : Saint-Germain-en-Laye, 26janvier 1710, 7 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Superbe lettre où il l'entretient du ravitaillement de l'armée des Alpes; il en
                  a conféré avec M. de Nointel et Desmarets; il compte faire venir des blés de
                  Marseille et de Toulon; il en attend aussi de Languedoc et de M. de
                  Basville.</note>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000327_e26">
               <num type="lot">26</num>
               <name type="author">Blanqui (L.-A.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre révolutionnaire.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e26_d1">P. a. s.; 17 oct. 1873, 1 p. in-18 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000327_e27">
               <num type="lot">27</num>
               <name type="author">Boieldieu (Adrien)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre auteur de la Dame blanche.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e27_d1">P. a. s.; 1814, 1/2 p. in-32.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000327_e28">
               <num type="lot">28</num>
               <name type="author">Boisset (Joseph-Ant.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel montagnard, né à Montélimar en 1748, mort en 1813.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e28_d1">L. a. s. au citoyen Cajalis-Lavaud; Paris, 29
                  brumaire an IV, 1 p. 1/4 in-4, cachet à son chiffre et aux armes de la République
                  très bien conservé.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre de recommandation pour Vestris, le célèbre danseur.</note>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000327_e29">
               <num type="lot">29</num>
               <name type="author">Bon (Louis-André)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général de la République, qui prit part à la guerre de l'Indépendance
                     américaine, né à Romans en 1768, tué devant Saint-Jean-d'Acre en 1799.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e29_d1">Pièce aut. sig.,; an VI, 2 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce. Copie de la lettre écrite par Scherer, ministre de la guerre,
                  au général Bon, pour lui anuoncer qu'il est employé dans la 8° division
                  militaire.</note>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000327_e30">
               <num type="lot">30</num>
               <name type="author">Bonaparte (Napoléon-Louis)</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Louis, frère ainé de Napoléon III, époux de la princesse Char¬
                     lotte, né en 1804, mort à Forli le 11 mars 1831.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e30_d1">L. a. s. à son oncle le prince Félix Baciocchi, à
                  Bologne; Florence, 1er janvier 1831, 1 p. in-4. Belle lettre. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000327_e31">
               <num type="lot">31</num>
               <name type="author">Bonnat (Léon)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre de portraits, né à Bayonne en 1833.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e31_d1">L. a. s. ; Paris, 23 déc. 1895, 2 p. in-18
                  obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000327_e32">
               <num type="lot">32</num>
               <name type="author">Bonnaud (Jacq.-Ph.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général de la République, né à Bras (Var) en 1757, mort des suites de
                     ses blessures à Bonn en 1797.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e32_d1">Pièce aut. sig.; quartier-général de Rotterdam, 18
                  pluviôse au III, 1 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000327_e33">
               <num type="lot">33</num>
               <name type="author">Borel (Petrus)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique, dit le Lycanthrope.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e33_d1">Janiquette, manuscrit autog. sig. de 85 pages in-16;
                  vers 1842, rel. Rare</desc>
               <desc xml:id="CAT_000327_e33_d2">On a joint une lettre autog. sig. de M. Jules
                  Claretie; 1887, où il semble croire que Janiquette est une nouvelle inédite de
                  Petrus Borel, 1 page 1/2 in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="125">125</measure>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000327_e34">
               <num type="lot">34</num>
               <name type="author">Bouchardon (Edme)</name>
               <trait>
                  <p>l'un des plus habiles statuaires du XVIIIe siècle, membre de l'Académie, né à
                     Chaumont en 1698, mort en 1762.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e34_d1">L. a. s. à M. Maré, ancien notaire à
                  Chaumont-en-Bassigny; Paris, 12 avril 1757, 2 p. 1/4 in-4, cachet camée. Belle
                  lettre. Très rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="75">75</measure>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000327_e35">
               <num type="lot">35</num>
               <name type="author">Boufflers (Leuis-François duc de)</name>
               <trait>
                  <p>brave maréchal de France, défenseur de Lille contre le prince Eugène et
                     Marlborough, né en 1644, mort en 1711.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e35_d1">L. a. s., comme commandant l'armée de la Moselle;
                  camp de l'Eglise, près Neufchâteau. 20 juillet 1690, 2 p. in-4. Belle
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000327_e36">
               <num type="lot">36</num>
               <name type="author">Bouguereau (William)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre contemporain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e36_d1">L. a. s.; Paris, 7 août 1864, 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000327_e37">
               <num type="lot">37</num>
               <name type="author">Bourdelot (Pierre Michon)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin du prince de Condé et de Christine de Suède, homme distingué
                     qui tenait dans l'hôtel de Condé, où il savants et de lettrés, né à Sens en
                     1610, mort en 1685.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e37_d1">L. a. s. au médecin Ch. Spon, à Lyou; Paris, 6 mai
                  1642, 1 p. in-fol., cachet. Légères déchirures.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Il approuve l'impression du Lacuna, le remercie de l'envoi de livre de médecine
                  et lui en demande d'autres : «Nous n'avons point de nouvelles; on dit que les
                  Flamands se fortifient merveilleusement et qu'il leur vient encore force
                  Allemans.»</note>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000327_e38">
               <num type="lot">38</num>
               <name type="author">Bourdon de l'Oise (François- Louis)</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel célèbre, fougueux thermidorien, né à Rémy (Oise), mort à
                     Sinnamari en 1797.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e38_d1">Pièce sig., sig. aussi par les conventionnels Amar.
                  Bernard, Legendre, Le Vasseur de la Meurthe, Louis du Bas-Rhin, Mathieu et
                  Monmayou, comme membres du Comité ée Sûreté générale; Paris, 5 vendémiaire an III,
                  1/2 p. in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Ordre de mise en liberté de Marie-Louise de Lalive et de son fils Gaspard de
                  Lalive, détenus à Saint-Lazare.</note>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000327_e39">
               <num type="lot">39</num>
               <name type="author">Bourget (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain contemporain, de l'Acad. fr.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e39_d1">L. a. s.; Florence (1884), 1 p. in-8. Très belle
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000327_e40">
               <num type="lot">40</num>
               <name type="author">Bourgogne (Philippe de)</name>
               <trait>
                  <p>évêque d'Utrecht, fils naturel du duc Philippe le Bon, mort en 1524.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e40_d1">Let. sig., sig. aussi par François de Melun à
                  Marguerite d'Autriche; Bois-le-Duc, 12 juin 1509, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Ils lui annoncent leur arrivée à Bois-le- Duc, ils se dirigent sur Anvers pour
                  y attendre ses ordres.</note>
            </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000327_e41">
               <num type="lot">41</num>
               <name type="author">Bourmont (L.-A.-V. comte de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e41_d1">Let. sig. à Macdonald, janv 1827, 2 p. 1/2 in-fol.,
                  tête imp., vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Toute relative aux difficultés qui se sont élevées sur les limites des
                  attributions des généraux commandant les départements à l'égard des troupes de la
                  garde royale. -On a joint une brochure imp. de son fils le comte Ch. de Bourmont,
                  40 p. in-8, intitulée : Appel à tous les français contre les calomnies par
                  lesquelles on a cherché à flétrir la conduite du comte de Bourmont en 1815.</note>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000327_e42">
               <num type="lot">42</num>
               <name type="author">Breissand (Joseph baron)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e42_d1">Pièce aut. sig. deux fois; Rostock, (Mecklembourg),
                  23 août 1812, 1 p. in-4, cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000327_e43">
               <num type="lot">43</num>
               <name type="author">Brizeux (A.)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e43_d1">Les Fugitifs, manuscrit autographe, 20 pages in-4.-                  On a joint un autre manuscrit non autographe, avec variantes sur le même sujet, 12
                  pages in-fol., rel</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Très curieuses pièces. Plan d'une comédie destinée au théâtre du
                  Gymnasse.</note>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000327_e44">
               <num type="lot">44</num>
               <name type="author">Broglie (Albert duc de)</name>
               <trait>
                  <p>historien et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né en 1821.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e44_d1">L. a. s.; Broglie (Eure), 22 juillet 1894, 2 p. 1/4
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Relative au chevalier Théodore Chevignard de Chavigny, qui a occupé plusieurs
                  postes diplomatiques importants au siècle dernier.</note>
            </item>
            <item n="45" xml:id="CAT_000327_e45">
               <num type="lot">45</num>
               <name type="author">Brohan (Madeleine)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e45_d1">Let. sig., sig. aussi par Marie Favart. Clémentine
                  Jouassain, Edile Riquier et Marie Royer; sept. 1870, 1. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Appel en faveur de l'ambulance de la Comédie Française.</note>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000327_e46">
               <num type="lot">46</num>
               <name type="author">Brune (G.-H.-A.)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e46_d1">Let. sig.; Quartier-général de L. a. Haye, 15 prairial
                  an VII, 1 p. in-fol., tête imp. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000327_e47">
               <num type="lot">47</num>
               <name type="author">Bruneau (Alfred)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e47_d1">L. a. s.; Paris, 29 août 1890, 1 p. 1/2 in-8. Jolie
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000327_e48">
               <num type="lot">48</num>
               <name type="author">Brunei (M.-L.)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e48_d1">L. a. s., en anglais; Chelsea, 1816, 4 p. in-4.-Très
                  belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000327_e49">
               <num type="lot">49</num>
               <name type="author">Bruni (Antoine-Barthélemy)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e49_d1">Pièce sig., en français, Paris, 28 février 1794, 1
                  p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Reçu de 100 livres comme auteur de la musique de l'officier de fortune, pour
                  cinq représentations au Théâtre Feydeau.</note>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000327_e50">
               <num type="lot">50</num>
               <name type="author">Buffon (le comte de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre naturaliste, de l'Acad fr.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e50_d1">Let. sig.; Montbard, 20 août 1784,2/3 de p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000327_e51">
               <num type="lot">51</num>
               <name type="author">Bugeaud (Th.-R.)</name>
               <trait>
                  <p>duc d'Isly, maréchal de France, né à Limoges en 1784, mort en 1849.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e51_d1">L. a. s. à Mme Ladureau, à Orléans; Excideuil, 12
                  février 1816, 2 p. 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre. Bugeaud, alors colonel en activité, regrette la mort de M.
                  Lacroix qui durant les Cent jours, juin 1815, avait servi sous ses ordres : «Il
                  m'a rendu des services signalés et particulièrement au combat du 28 juin où le 14e
                  seul battit 8,000 autrichiens (à Conflans, Savoie), en tua 2,000 et en prit
                  700.»</note>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000327_e52">
               <num type="lot">52</num>
               <name type="author">Cambon (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e52_d1">Let. sig., sig. aussi par les conventionnels
                  Brisson, Humbert, Garos et Ramel. Paris, 22 vendémiaire an III, tête imp.,
                  vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000327_e53">
               <num type="lot">53</num>
               <name type="author">Cambronne (P.-J. E. baron de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e53_d1">L. a. s. à M. Chéguillaume, à Nautes; Lille, 14 mai
                  1822, 1 p. in-4. Légères piqures de vers.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000327_e54">
               <num type="lot">54</num>
               <name type="author">Caraman (J.-M. Riquet de Bonrepos comte de)</name>
               <trait>
                  <p>général, qui se dis gouverneur de Provence, né en 1727, mort en 1807.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e54_d1">L. a. s. à l'Epine de Châteuneuf ; (Hambourg), 8août
                  (1893), 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre. Il croit qu'à la suite d'une révolution, il vaut mieux réunir
                  les matériaux d'une histoire que la rédiger. « le m'offre avec la plus grande
                  franchise de vous communiquer ce que je sçaurois sur la guerre de Sept-Ans où j'ay
                  été quelquefois opposé au général Lukner. » Il lui parle encore de deux livres de
                  M. de Boussanelle et de l'Ecole militaire de l'abbé Raynal.</note>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000327_e55">
               <num type="lot">55</num>
               <name type="author">Carnot (Lazare)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e55_d1">Let. sig., comme ministre de l'Intérieur, au baron
                  Descorches; Paris, 19 avril 1815, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre écrite pendant les Cent-Jours.</note>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000327_e56">
               <num type="lot">56</num>
               <name type="author">Cassini (Jean-Dominique)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e56_d1">L. a. s. (signature rongée), en italien, à Jérôme
                  Torraro à Venise; Paris, 5 juillet 169..; 2 p. in-fol. Légères taches.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre. Il se met à la disposition du professeur Montanari qui
                  veut établir un observatoire à Padoue; pour régler la différence des deux
                  méridiens, il propose l'étude des satellites de Jupiter; on pourrait corriger les
                  cartes marines par l'observation des phases de la lune.</note>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000327_e57">
               <num type="lot">57</num>
               <name type="author">Castries (Ch.-E.-G. de La Croix marquis de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e57_d1">L. a. s. à M. de Crémilles; Paris, 6 avril 1760, 1p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000327_e58">
               <num type="lot">58</num>
               <name type="author">Cavaignac (le général Eugène)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e58_d1">L. a. s. à un colonel; Paris, 29 février 1837, 4 p.
                  pl. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre militaire.</note>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000327_e59">
               <num type="lot">59</num>
               <name type="author">Cham (A. de Noé dit)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e59_d1">Album de croquis et de notes aut., 92 p. in-8 obl.
                  Curieuse pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="50">50</measure>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000327_e60">
               <num type="lot">60</num>
               <name type="author">Champagny (J.-B. Nompère de)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Cadore, célèbre homme d'Etat et diplomate, né à Roanne en 1756, mort en
                     1834.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e60_d1">L. a. s. ; Paris, 8 février 1814, 1/2 p.
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Relative à la défense de Paris. Le roi Joseph prescrit de réunir les gardes
                  forestiers de la couronne à Blaye et à Fontainebleau.</note>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000327_e61">
               <num type="lot">61</num>
               <name type="author">Championnet (J.-Et.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général français de la République, né à Valence (Drôme) en 1762, mort
                     en 1800.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e61_d1">L. a. s. au général Kleber; quartier-général de Neus
                  (armée de Sambre-et-Meuse), 12 fructidor an III, 3 p. pl. in-fol., tête imp.,
                  vig.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Importante pièce écrite huit jours avant la prise de Düsseldorf, intitulée . «
                  Rapport sur la position et force de l'ennemi.»</note>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000327_e62">
               <num type="lot">62</num>
               <name type="author">Charette de la Contrie (A. baron de)</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant-colonel des zouaves pontificaux, commandant des volontaires de
                     l'Ouest pendant la guerre de 1870, avec lesquels il prit une grande part à la
                     bataille de Patay où il fut blessé, né vers 1827.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e62_d1">L. a. s. Ch.; L. a. Contrie, 2 p. 2/3 in-18, un peu
                  jaunie. On a joint son appel imp. aux volontaires de l'Ouest; oct. 1870, 2 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000327_e63">
               <num type="lot">63</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e63_d1">Pièce sig., contresig. par le prince de Polignac ;
                  Saint-Cloud, 18 juillet 1830, 1 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Ouverture d'un crédit de 33 millions pour l'occupation en Morée, pour l'expé¬
                  dition d'Afrique et pour secours aux réfugiés espagnols.</note>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000327_e64">
               <num type="lot">64</num>
               <name type="author">Charles-Emmanuel II</name>
               <trait>
                  <p>duc de Savoie, né en 1634, mort en 1675.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e64_d1">Let. sig., en français, au contrôleur général des
                  finances Carron; Turin, 21 mai 1667, 1/2 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000327_e65">
               <num type="lot">65</num>
               <name type="author">Charles-Albert</name>
               <trait>
                  <p>roi de Sardaigne, le promoteur de l'unité italienne, né en 1798, mort en 1849.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e65_d1">Pièce sig., contresignée par le marquis de
                  Villamarina; Turin, 10 octobre 1832, 1 p. gr. in-fol., tête imp., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Brevet en faveur du comte Carlo Rossi, chargé d'affaires près la cour des
                  Pays-Bas.</note>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000327_e66">
               <num type="lot">66</num>
               <name type="author">Charolais (Ch. de Bourbon comte de)</name>
               <trait>
                  <p>prince fameux par ses débordements, fils de Louis III, prince de Condé, né à
                     Chantilly en 1700, mort en 1760.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e66_d1">Let. aut. à M. Léger, 1 p. in-18, cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000327_e67">
               <num type="lot">67</num>
               <name type="author">Cherubini (L.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e67_d1">Pièce sig., sig. aussi par Le Sueur, comme
                  surintendant de la musique du Roi; Paris, 23 juillet 1825, 1 p. in-fol.
                  obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000327_e68">
               <num type="lot">68</num>
               <name type="author">Cherubini (L.)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e68_d1">Pièce sig. avec 6 lig. aut.; Paris, 31 janvier 1829,
                  6 p. 1/4 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce ayant pour titre : Etat de MM. les musiciens surnuméraires
                  qui ont concouru à l'exécution de la musique de la messe du Saint-Esprit,
                  contenant 85 signatures, dont quelques-unes de musiciens célèbres.</note>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000327_e69">
               <num type="lot">69</num>
               <name type="author">Chigi (Flavio cardinal)</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Mira, célèbre nonce à Paris, né à Rome en 1810, mort en 1885.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e69_d1">L. a. s. à la marquise de Salvo; Arncia, près
                  Albano, 24 oct. 1874, 4 p. pl. in-8. Très belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000327_e70">
               <num type="lot">70</num>
               <name type="author">Choisy (M. de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général des règnes de Louis XV et Louis XVI et des débuts de la
                     Révolution, il soutint un siège mémorable en 1772, à Cracovie.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e70_d1">Let. sig.; Grenoble, 11 janvier 1792, 1 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000327_e71">
               <num type="lot">71</num>
               <name type="author">Clermont (Louis de Bourbon-Condé comte de)</name>
               <trait>
                  <p>fils de Louis III, prince de Condé, de l'Acad. fr., né en 1709, mort en 1771.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e71_d1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 1736, 1 p. in-fol.
                  obl., cachet à ses armes.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Provisions de l'office du sénéchal en la sénéchaussée de
                  Saint-Martin-de-Josselin, dépendante de l'abbaye de Marmoutiers.</note>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000327_e72">
               <num type="lot">72</num>
               <name type="author">Colocotronis (Genco)</name>
               <trait>
                  <p>défenseur de l'Indépendance grecque, fils du fameux Théodoros Colocotronis.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e72_d1">L. a. s. à l'amiral de Rigny; Dibré, 20 déc. 1827,1
                  p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre. Il a dû abandonner la position de l'Aghias, près Navarin,
                  parce qu'il manquait de provisions et était serré de près par
                  Ibrahim-Pacha.</note>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000327_e73">
               <num type="lot">73</num>
               <name type="author">Condé (Louis II de Bourbon prince de)</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e73_d1">L. a. s. à Mazarin, camp de Lesborgos, 10 août 1647,
                  5 p. in-4, cachets, les feuillets détachés.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="120">120</measure>
               <note anchored="true">Magnifique et importante lettre historique où il annonce que, dans la crainte
                  d'une campagne offensive des Espagnols, il a renforcé les garnisons des places
                  fortes : « Nostre cavalerie se desperit asses et les chevaux commencent à mourir.
                  » Si les ennemis demeurent immobiles jusqu'à la fin de septembre, il partira en
                  octobre, et le cardinal pourra le remplacer par son frère (l'archevêque d'Aix). Il
                  a rassuré M. de Marca et les députés de la Catalogne, réunis à Barcelone; il
                  observe la flotte ennemie mouillée à Tarragone, et envoie le maréchal du
                  Plessis-Praslin visiter les fortifications de Balaguer. Il se félicite de la
                  révolte de Naples, et ajoute de curieuses observations sur le commandement de
                  certains régiments.</note>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000327_e74">
               <num type="lot">74</num>
               <name type="author">Condé (Louise-Adélaïde de Bourbon princesse de)</name>
               <trait>
                  <p>tante du duc d'Enghien, fondatrice des Bénédictines du Temple, dont la
                     Correspondance avec M. de la Gervaisais a été publiée par Ballanche.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e74_d1">L. a. s., au Temple, ce lundi 14, 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Relative à une demoiselle Lesage, que ses parents devaient retirer du couvent.
                  « Je la plainds fort de manquer à son Dieu pour se livrer à ses parents ».</note>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000327_e75">
               <num type="lot">75</num>
               <name type="author">Conti (Louis-François-Joseph de Bourbon prince de)</name>
               <trait>
                  <p>comte de la Marche, gouverneur du Berry, né en 1734, mort en 1814.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e75_d1">1° Billet aut. sig. ; fort Saint-Jean de Marseille,
                  6 mars 1794, in-18 obl. Billet écrit pendant sa détention.</desc>
               <desc xml:id="CAT_000327_e75_d2">-2° 3 copies de pièces du XVIIIe siècle; 1759-1797,
                  27 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Intéressant dossier, dont voici le détail sommaire : 1759-1776. -Demande par la
                  princesse de Conti de séparation de biens, contenant son contrat de mariage du 28
                  mars 1759. -Paris, 12 juin 1777. -Acte consacrant la séparation de biens du prince
                  et de la princesse de Conti. -27 prairial an V (15 juin 1797). - Pétition du
                  prince de Conti, alors retiré à Barcelone, adressée au s Cinq-Cents, pour obtenir
                  la levée du séquestre de ses biens; il sépare sa cause de celle du roi et de la
                  famille d'Orléans.</note>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000327_e76">
               <num type="lot">76</num>
               <name type="author">Conscience (Henri)</name>
               <trait>
                  <p>le romancier national de la Belgique, né à Anvers en 1812, mort en 1883.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e76_d1">L. a. s., en français; Courtrai, 17 mai 1866, 1 p.
                  2/3 in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000327_e77">
               <num type="lot">77</num>
               <name type="author">Damrémont (Charles-Mari e-Denis cointe de)</name>
               <trait>
                  <p>brave général de l'armée d'Afrique, né à Chaumont (Haute- Marne, en 1783, tué
                     au siège de Constantine, le 12 octobre 1837.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e77_d1">L. a. s. à Videau ; Marseille, 13 mars 1833, 2 p.
                  1/3 in-4. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000327_e78">
               <num type="lot">78</num>
               <name type="author">Daubigny (G.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre paysagiste, né en 1817 mort en 1878.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e78_d1">L. a. s. à M. Molique, 1 p. in-8. Curieuse.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000327_e79">
               <num type="lot">79</num>
               <name type="author">Dauvergne (Antoine)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre violoniste, surintendant de la musique de Louis XVI, né à
                     Clermont-Ferrand en 1713, mort en 1797.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e79_d1">Pièce sig. ; Paris, 1er avril 1789, 1 page in-4,
                  tête imp., vignette. Légère mouillure.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
               <note anchored="true">Quittance de 1,000 livres à Mme de la Garenne, pour la location d'une loge a
                  l'Opéra.</note>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000327_e80">
               <num type="lot">80</num>
               <name type="author">David (Félicien)</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur, auteur du Désert.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e80_d1">L. a. s., 1 p. in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000327_e81">
               <num type="lot">81</num>
               <name type="author">Debelle (J.-F.-J.)</name>
               <trait>
                  <p>général d'artillerie, qui se distingua à l'armée de Sambre-et-Meuse et en
                     Italie, beau-frère de Hoche, né à Voreppe (Isère), en 1767, mort à
                     Saint-Domingue en 1802.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e81_d1">L. a. s. à Kléber; Rennes, 25 vendémiaire an V, 2p.
                  in-4, tête imp. avec la devise : Res non verba.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet de l'expédition projetée en Irlande. « Si je n'étais pas
                  avec Hoche et au moment d'entreprendre la plus brillante expédition, j'irais avec
                  plaisir servir sous toi... Notre embarquement se fera dans 15 ou 20 jours, tout se
                  prépare, et nous irons soulever l'Irlande contre ses oppresseurs et nos plus
                  cruels ennemis. Cette expédition me flatte beaucoup.»</note>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000327_e82">
               <num type="lot">82</num>
               <name type="author">Delioux de Savignac (Charles)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e82_d1">L. a. s., 2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre toute relative à l'appa rition de son Cours complet
                  d'exercices.</note>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000327_e83">
               <num type="lot">83</num>
               <name type="author">Delsart (Jules)</name>
               <trait>
                  <p>violoncelliste contemporain distingué.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e83_d1">L. a. s., 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet d'une tournée artistique en Angleterre.</note>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000327_e84">
               <num type="lot">84</num>
               <name type="author">Delvau (Alfred)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e84_d1">67 let. autog., la plupart signées de ses initiales
                  ou d'un pseudonyme, à sa femme, Pauline Delvau, 109 pages in-8.-On a joint 2
                  curieuses lettres autographes signées de Joséphin Soulary à Pauline Delvau: Lyon,
                  fév. 1868, 5 pages 1/2 in-8 et les portraits-cartes photographies d'Alfred et de
                  Pauline Delvau, demi-rel, chagrin rouge.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="200">200</measure>
               <note anchored="true">Importante et très curieuse correspondance inédite, en grande partie
                  écrite-pendant son séjour en Belgique, remplie de détails sur ses travaux
                  littéraires.</note>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000327_e85">
               <num type="lot">85</num>
               <name type="author">Desaix (L.-C)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e85_d1">A.), un des plus illustres généraux de la
                  République, né en Auvergne en 1768, tué à la bataille de Marengo, le 14 juin 1800
                 -Let. sig. comme général commandant en chef l'Armée d'Angleterre, à Championnet,
                  Quartier général de Paris, 14 ventôse an VI, 2 p. in-fol. , tête imp.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="100">100</measure>
               <note anchored="true">Importante lettre. Il lui adresse l'état des Corps et des généraux de brigadé,
                  adjudants-généraux et commissaires des guerres qui doivent composer la division
                  aux ordres de Championnet. Intéressants détails.</note>
            </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000327_e86">
               <num type="lot">86</num>
               <name type="author">Desbordes Valmore (Marceline)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et actrice, née à Douai en 1785, morte en 1859.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e86_d1">L. a. s. à Emile Souvestre; (Paris), 1er, août
                  (1844), 3 p. 1/4 in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Très intéressante lettre où elle parle de la réouverture de l'Odéon avec Bocage
                  et Mme Dorval; son mari occupera un coin dans l'administration. « Porter à la
                  ronde, ma reconnaissance pour ce bienfait voilé, dont je ne peux désigner
                  l'auteur. La rélorme de mon cher fils. Je vis sur cette consolation depuis le 20
                  juin, et je ne me crois pas le droit de me plaindre du reste.»</note>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000327_e87">
               <num type="lot">87</num>
               <name type="author">Desclée (Aimée)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e87_d1">L. a. s. 1 p. in-8. Papier à son chiffre. Jolie
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000327_e88">
               <num type="lot">88</num>
               <name type="author">Despinoy (H.-F.-J comte)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e88_d1">Pièce sig.; (1794), 1 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Très curieuse pièce où il demande à la Convention Nationale un mausolée pour
                  recouvrir la dépouille mortelle de Dugommier « C'est ici, diront-ils, que repose
                  un Représentant du Peuple, un général, l'effroi des tyrans, l'ami des hommes et
                  des Vertus. Ici son ombre illustre plane encore sur nous; du haut de ces remparts
                  elle enflamme nos courages et sourit à nos nouveaux triomphes.»</note>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000327_e89">
               <num type="lot">89</num>
               <name type="author">Drouot (Ant. comte)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e89_d1">Pièce aut. sig.; Augsbourg (Armée du Rhin), 11
                  messidor an VIII, 1 p. in-8 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000327_e90">
               <num type="lot">90</num>
               <name type="author">Dumas (Alexandre) père</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e90_d1">P. a. s., 29 juin 1848, 1 p., in-4. obl. Légères
                  taches.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Très curieuse pièce adressée aux électeurs de l'Yonne, dont il sollicite les
                  suffrages. « Je suis le fils du général républicain Alexandre Dumas, l'un des plus
                  purs enfants de la première révolution. Je suis l'auteur des Mousquetaires,
                  c'est-à-dire d'un des livres les plus empreints du cachet national, et de la
                  couleur française qui existent dans notre littérature, etc.»</note>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000327_e91">
               <num type="lot">91</num>
               <name type="author">Dumas (Alexandre) fils</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e91_d1">L. a. s. (au peintre Louis Boulanger), 1 p. pl.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre de sa jeunesse où il parle de son portrait.</note>
            </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000327_e92">
               <num type="lot">92</num>
               <name type="author">Elbène (Alexandre d')</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e92_d1">Pièce sig. sur vélin; 1607, in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000327_e93">
               <num type="lot">93</num>
               <name type="author">Enjubault (Mathurin-Etienne)</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel de la Mayenne.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e93_d1">Pièce sig., sig. aussi par les conventionnels
                  Dentzel et Laurenceot ; Paris, 18 thermidor an III, 1 p. in-fol., tête imp.,
                  vignette, cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000327_e94">
               <num type="lot">94</num>
               <name type="author">Ernouf (J.-A.)</name>
               <trait>
                  <p>général de la Révolution et de l'Empire, gouverneur de la Guadeloupe qu'il
                     rendit aux anglais en 1810, né à Alençon en 1753, mort en 1827.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e94_d1">L. a. s. au général Scherer;. Quartier général de
                  Warem (Armée de Sambre-et-Meuse), 11 thermidor an II, 1 p. 1/2 in-fol., tête
                  imp.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre relative au siège du Quesnoy que dirigeait Scherer.</note>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000327_e95">
               <num type="lot">95</num>
               <name type="author">Errard (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et architecte français du XVIIe siècle, l'un des premiers
                     membres de l'Académie, né à Nantes vers 1606, mort en 1689.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e95_d1">Pièce sig. 2 fois, 1655, 2 p. in-fol. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000327_e96">
               <num type="lot">96</num>
               <name type="author">Esquerdes (Philippe de Crêvecoeur baron d')</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e96_d1">Pièce sig. sur vélin, Hesdin, 8 déc. 1482, in-4 obl.
                  Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000327_e97">
               <num type="lot">97</num>
               <name type="author">Eu (Louis-Charles de Bourbon comle d')</name>
               <trait>
                  <p>fils du duc du Maine, gouverneur de Guyenne, grand maître de l'artillerie, né
                     en 1701, mort en 1775.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e97_d1">Let. sig. au marquis de Thiboutot; Anet, 19 fév.
                  1761, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000327_e98">
               <num type="lot">98</num>
               <name type="author">Falguière (Alex.)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e98_d1">L. a. s., Paris, 11 janvier 1895, 1 p. 1/2
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre sur le monument de Bizet que Louis Cornu fait en ce moment à son
                  atelier.</note>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000327_e99">
               <num type="lot">99</num>
               <name type="author">Fayau (Jos.-Pierre-Marie)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel de la Vendée.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e99_d1">Let. sig., sig. aussi par le conventionnel Ant.
                  Dubois-Bellegarde, comme re¬ présentants du peuple près l'armée des Côles de la
                  Rochelle; Fontenay, 8 sept. 1793, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Ordre d'envoyer des munitions à Fonte- nay le Peuple.</note>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000327_e100">
               <num type="lot">100</num>
               <name type="author">Fernig (Jean-Louis-Joseph-César comte de)</name>
               <trait>
                  <p>général, célèbre par sa bravoure dans les premières campagnes de la Révolution
                     sous Dumouriez, né à Mortagne (Nord) en 1772.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e100_d1">Pièce aut. sig.; Hambourg, 15 juillet 1813, 2/3 de
                  p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000327_e101">
               <num type="lot">101</num>
               <name type="author">Fernig (Mlles Félicité et Théophile de)</name>
               <trait>
                  <p>les deux héroïnes qui ont immortalisé leur nom dans les premières guerres de la
                     République, comme aides-de-camp de Dumouriez.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e101_d1">2 1. a. s., l'une de Félicité et l'autre de
                  Théophile, à M. François, avocat à Valenciennes; Bruxelles, 1818-19, 4 p. in-4.
                  Curieuses.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000327_e102">
               <num type="lot">102</num>
               <name type="author">Fétis (F)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e102_d1">Jos.), célèbre compositeur et musicographe belge,
                  né à Mons en baron Taylor, directeur du Théâtre-Français, Paris, 30 mars 1826,1
                  p. 2/3 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet de la représentation de son opéra La Vieille.</note>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000327_e103">
               <num type="lot">103</num>
               <name type="author">Fezensac (R.-E.-Ph.-Jos. de Montesquiou duc de)</name>
               <trait>
                  <p>général diplomate et écrivain militaire, ambassadeur à Madrid, auteur du
                     Journal de la campagne de Russie, né en 1784, mort en 1867.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e103_d1">L. a. s. au baron Mounier; Madrid, 1er oct. 1838, 1
                  p. 1/4 in-4. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000327_e104">
               <num type="lot">104</num>
               <name type="author">Flotow (Fréd.-Ferd. de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur allemand, auteur de Martha.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e104_d1">L. a. s. à son collaboriteur; (1878), 8 p. pl.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre musicale où il donne d'intéressants détails sur son opéra de
                  Sakuntala, sur la situation présente du Théâtre- Italien de Paris; il parle
                  longuement de son intention de tirer un opéra français de la Jeunesse de
                  Mozart.</note>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000327_e105">
               <num type="lot">105</num>
               <name type="author">Fourcroy (Ant.-François comte de)</name>
               <trait>
                  <p>illustre chimiste et homme d'Etat, de l'Acad. des Sciences, né en 1755, mort en
                     1809.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e105_d1">L. a. s., comme conventionnel, à son ami
                  Bergouhnioux, à Clermont-Ferrand ; Paris, 7 brumaire an III, 2 p. 1/2 in-4,
                  cachet. Léger raccommodage. Inté¬ ressante.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000327_e106">
               <num type="lot">106</num>
               <name type="author">Frappa (José)</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain distingué.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e106_d1">L. a. s. au peintre Jules Garnier, 1889, 1 p. petit
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000327_e107">
               <num type="lot">107</num>
               <name type="author">Frédéric-Guillaume IV</name>
               <trait>
                  <p>roi de Prusse.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e107_d1">Pièce sig. ; Berlin, 10 janvier 1846, 2/3 de p.
                  in-fol., tête imp.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000327_e108">
               <num type="lot">108</num>
               <name type="author">Fromentières (Jean-Louis de l'Estang de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre prédicateur, évêque d'Aire, né dans la Sarthe en 1632, mort en 1684.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e108_d1">Pièce sig. avec 7 mots aut. ; Paris, 1er août 1680,
                  1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000327_e109">
               <num type="lot">109</num>
               <name type="author">Furlanetto (Bonaventure)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur italien, maître de chapelle de Saint-Marc à Venise, né à
                     Venise en 1738, mort en 1817.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e109_d1">Turbe al Passio, del Venerdi Santo, à 2 voci,
                  morceau de musique avec paroles aut. sig., 18 p. in-fol. Jolie pièce. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000327_e110">
               <num type="lot">110</num>
               <name type="author">Gaeremyn (Jean-Ant.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre flamand, né à Bruges en 1712, mort en 1799.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e110_d1">Dessin original à la sanguine, in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000327_e111">
               <num type="lot">111</num>
               <name type="author">Gaudin (Martin)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Gaëte, ministre des finances de Napoléon Ier, né en 1756, mort en 1844.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e111_d1">2 let. sig. au préfet de la Drôme; Paris, 21 mars,
                  10 mai 1815, 1 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Lettres écrites pendant les Cent Jours pour lui annoncer que l'Empereur vient
                  de le rappeler au ministère des finances.</note>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000327_e112">
               <num type="lot">112</num>
               <name type="author">Gavarni (P.)</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel dessinateur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e112_d1">L. a. s., 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000327_e113">
               <num type="lot">113</num>
               <name type="author">Genevois (Louis-Benoit)</name>
               <trait>
                  <p>député de l'Isère à la Convention, né à La Mure vers 1760, mort en 1824</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e113_d1">M. Delaunay, Lomont, Mariette, Perrin et Rovère
                  comme membres du Comité de sûreté générale; Paris, 5 thermidor an III, tête imp.,
                  vig., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Ordre de transférer le citoyen Henry Guérin de la prison du Plessis à celle des
                  Orties.</note>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000327_e114">
               <num type="lot">114</num>
               <name type="author">Genlis (la comtesse de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre femme auteur, institutrice du roi Louis-Philippe, née près d'Autun en
                     1746, morte en 1830.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e114_d1">L. a. s. au violoniste Alexandre Boucher; 30 mars
                  1807, 1 p. in-4</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre relative à son fils adoptif Casimir Baecker.</note>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000327_e115">
               <num type="lot">115</num>
               <name type="author">Girardin (Emile de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste, né en 1802, mort en 1881.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e115_d1">L. a. s. au capitaine Plée, rapporteur près le 2e
                  conseil de guerre ; Prison de la Conciergerie,-juillet 1848, 5 p. 1/2
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre écrite de prison où il était enfermé pour l'insurrection de
                  juin. Protestation et observations contre son arrestation.</note>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000327_e116">
               <num type="lot">116</num>
               <name type="author">Godard (Benjamin)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur contemporain distingué, auteur de Jocelyn.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e116_d1">L. a. s.; 2 mai 1890. 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000327_e117">
               <num type="lot">117</num>
               <name type="author">Godoï (Manuel)</name>
               <trait>
                  <p>prince de la Paix. fameux premier ministre de Charles IV, roi d'Espagne.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e117_d1">L. a. s. Manuel à la marquise de Guadalcazar, 1/2
                  p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000327_e118">
               <num type="lot">118</num>
               <name type="author">Gossec (Fr.-Jos.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur, né à Vergnies (Hainaut) en 1733, mort en 1829.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e118_d1">Pièce sig. comme directeur de l'Ecole royale de
                  chant; Paris, 29 sept. 1790, 1 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000327_e119">
               <num type="lot">119</num>
               <name type="author">Gounod (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e119_d1">L. a. s. à Batta; 12 janvier 1881. 1 p.
                  in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000327_e120">
               <num type="lot">120</num>
               <name type="author">Gudin (Théodore)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de marines et de paysages, né en 1802, mort en 1880.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e120_d1">Album de 47 études et dessins originaux, dont
                  quelques-uns signés, format in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="80">80</measure>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000327_e121">
               <num type="lot">121</num>
               <name type="author">Guiot (Florent)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre convention nel de la Côte-d'Or.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e121_d1">L. a. s. à Aubert-Dubayet; Paris, 26 nivôse au IV,
                  1 p. 1/2 in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000327_e122">
               <num type="lot">122</num>
               <name type="author">Guyon (Alexandre)</name>
               <trait>
                  <p>fils, comédier contemporain très distingué.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e122_d1">L. a. s.; Paris, 18 avril 1895, 2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000327_e123">
               <num type="lot">123</num>
               <name type="author">Gyrowetz (Adalbert)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, né à Budweis (Bohême) en 1763, mort en 1850.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e123_d1">-Quartette vocal, morceau de musique autographe, 1
                  page 3/4 in-4 oblong.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000327_e124">
               <num type="lot">124</num>
               <name type="author">Halévy (Fromental)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, auteur de la Juive.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e124_d1">L. a. s. à Vizentini; Paris, 7 février 1854, 1 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
               <note anchored="true">Relative à la représentation de ses opéras le Juif-Errant et le Nabab.</note>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000327_e125">
               <num type="lot">125</num>
               <name type="author">Hautpoul-Salette (J. d')</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs généraux de cavalerie des guerres de l'Empire, blessé
                     mortellement à la bataille d'Eylau, né en 1754, mort en 1807.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e125_d1">-Let. sig. au général Ernouf; quartier-général
                  d'Hufflingen, 22 ventôse an VII, 1 p. 1/2 in-4, tête imp.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre où il parle de la promotion de Mortier (le maréchal), son ami
                  particulier, au grade de général de brigade..</note>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000327_e126">
               <num type="lot">126</num>
               <name type="author">Henri III</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e126_d1">Let. sig.; Paris, 18 sept. 1572, 2/3 de p. in-fol.
                  Montée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Relative à Charles Tourpin, sieur de Dussay, guidon de la compagnie de gen¬
                  darmes, sous la charge du maréchal de Cossé.</note>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000327_e127">
               <num type="lot">127</num>
               <name type="author">Henri IV</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e127_d1">Let. sig. au conseiller d'Etat de Feuillas;
                  Châtellerault, 9 oct. 1605, 1/2 p. in-fol. Légères taches. Fatiguée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Il lui ordonne d'instruire le procès des conspirateurs.</note>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000327_e128">
               <num type="lot">128</num>
               <name type="author">Henri IV</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e128_d1">Pièce sig. sur vélin; Mantes, 17 janv. 1594; in-4
                  obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Mandement pour faire compter sur les traites domaniales d'Aunis, Poitou et
                  Saintonge, la somme de 2,000 livres aux sieurs de Saint-Cosme et de
                  Picheron.</note>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000327_e129">
               <num type="lot">129</num>
               <name type="author">Henri</name>
               <trait>
                  <p>comte de Chambord.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e129_d1">Pièce aut. sig., 1/4 de p. in-8, cachet avec la
                  devise : Fides spes.-On a joint son portrait. format album. Rognés.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000327_e130">
               <num type="lot">130</num>
               <name type="author">Herculano (Alexandre)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et historien portugais, né à Lisbonne en 1810, mort en 1877. </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e130_d1">L. a. s., en français; Ajuda, 19 avril 1862, 3
                  pages in-8. Très intéressante.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000327_e131">
               <num type="lot">131</num>
               <name type="author">Heredia (José-Maria de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète contemporain, de l'Acad. fr.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e131_d1">L. a. s.; (1885), 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre relative aux contes populaires andalous de Fernan
                  Caballero.</note>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000327_e132">
               <num type="lot">132</num>
               <name type="author">Hornes (Jacques III de)</name>
               <trait>
                  <p>fils de Jacques et de Jeanne de la Grutuse, mari de Claude de Savoie, puis de
                     Marguerite de Croi-Chimay et d'Anne de Bourgogne, mort en 1530.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e132_d1">Let. sig., avec la souscript. aut., à Messieurs de
                  Nassau (René, prince d'O¬ range et Guillaume le Vieil); Weerde (près Malines), 7
                  septembre 1507. 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre. Il leur promet de s'allier à eux et de marcher contre les
                  Français qui veulent venir au secours du duc de Gueldre.</note>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000327_e133">
               <num type="lot">133</num>
               <name type="author">Hugo (Victor)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e133_d1">L. a. s., 1/2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000327_e134">
               <num type="lot">134</num>
               <name type="author">Hugo (Victor)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e134_d1">P. a. s.; 27 déc. 1870, 1 p. in-18 obl. Légères
                  taches. Belle pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000327_e135">
               <num type="lot">135</num>
               <name type="author">Humières (Louis de Crevant duc d')</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, aussi célèbre par son faste que par ses exploits, mort en
                     1694.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e135_d1">Let. sig.; Maubeuge, 21 mai 1689, 1 p. in-4.
                  Légèrement raccommodée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000327_e136">
               <num type="lot">136</num>
               <name type="author">Indy (Vincent d')</name>
               <trait>
                  <p>compositeur français contemporain très distingué, né en 1851.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e136_d1">L. a. s.; 10 avril 1893, 1 p. 1/2 in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000327_e137">
               <num type="lot">137</num>
               <name type="author">Ingrand (François-Pierre)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel de la Vienne, né à Usseau en 1756, mort en 1831.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e137_d1">Pièce sig. avec 6 lig. aut., comme représentant du
                  peuple près l'armée de l'Ouest, sur une l. a. s. du général Macors; Niort, 24
                  messidor an II, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000327_e138">
               <num type="lot">138</num>
               <name type="author">Izoard (Jean-François-Auguste)</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel des Hautes-Alpes, né à Embrun en 1765, mort en 1840.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e138_d1">L. a. s.; Paris, 24 pluviôse an V, 1 p. in-4.
                  Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000327_e139">
               <num type="lot">139</num>
               <name type="author">Jaell (Alfred)</name>
               <trait>
                  <p>pianiste et compositeur contemporain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e139_d1">L. a. s. à Escudier, Aix-la-Chapelle, 1er sept., 4
                  p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre relative à une tournée artistique ; il lui demande de faire
                  imprimer son Caprice sur Jérusalem.</note>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000327_e140">
               <num type="lot">140</num>
               <name type="author">Jean-Casimir V</name>
               <trait>
                  <p>roi de Pologne, époux de Marie-Louise de Gonzague, veuve de son frère, abbé de
                     Saint- Martin de Nevers et de Saint-Ger- main-des-Prés, né en 1609, mort en
                     1672.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e140_d1">L. a. s. comme élève de la Société de Jésus, au roi
                  de Pologne Wladislas, son frère; Lorette, 6 janvier 1645, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="35">35</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre. Remerciements pour des souhaits de fin d'année; il se
                  rappelle au souvenir de la grande duchesse Caroline Ferdinande.</note>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000327_e141">
               <num type="lot">141</num>
               <name type="author">Joinville (Fr. d'Orléans prince de)</name>
               <trait>
                  <p>amiral, troisième fils du roi Louis- Philippe.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e141_d1">L. a. s. à M. Denis, député du Var; à bord du
                  Souverain, 30 mai 1846, 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000327_e142">
               <num type="lot">142</num>
               <name type="author">Jouvenet (Noël)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur français du XVIIe siècle, dont on voit les oeuvres aux
                     châteaux de Versailles et de Trianon, frère de Jean, né à Versailles.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e142_d1">Pièce sig. sur vélin; 1674, in-8 obl. un peu
                  froissée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="16">16</measure>
               <note anchored="true">Reçu comme « sculpteur ordinaire des bastimens du Roy » de 400 livres en compte
                  sur les « ouvrages de sculpture qu'il a faits aux volières et amortissemens des
                  poinçons des gros pavillons du chasteau de Trianon au chasteau de Versailles
                  ».</note>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000327_e143">
               <num type="lot">143</num>
               <name type="author">Jubé (Auguste)</name>
               <trait>
                  <p>baron de La Pérelle, général et historien français, né à Dourdan (Eure-et-Loir)
                     en 1765, mort en 1824.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e143_d1">L. a. s.; Palais Direc-tête imp.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000327_e144">
               <num type="lot">144</num>
               <name type="author">Jumilhac (Ant.-P.-Jos. Chapelle marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>général français, il émigra et prit part à l'expédition de Quiberon, né en
                     1764, mort en 1826.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e144_d1">Pièce sig. sur vélin, comme lieutenant colonel de
                  la garde constitu¬ tionnelle de Louis XVI; Paris, 5 juin 1792, 1 p. in-fol. obl.,
                  vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Brevet d'adjudant-major de la garde du roi.</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000327_e145">
               <num type="lot">145</num>
               <name type="author">Kellermann (F.-C.)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Valmy, célèbre maréchal de France, né à Strasbourg en 1735, mort en
                     1820.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e145_d1">Let. sig., comme général en chef de l'armée des
                  Alpes et d'Italie; quartier général de Grenoble, 24 germinal an III, 2/3 de p.
                  in-fol., tête imp., vignette, cachet. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000327_e146">
               <num type="lot">146</num>
               <name type="author">Laborde (Jean-Benjamin de)</name>
               <trait>
                  <p>valet de chambre et favori de Louis XV, écrivain et compositeur de musique, né
                     en 1734, guillotiné en 1794.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e146_d1">L. a. s. à Caccia, 1/2 p. in-4. Montée. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000327_e147">
               <num type="lot">147</num>
               <name type="author">Lacombe (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingué, né à Bourges en 1818, mort en 1884.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e147_d1">6 l. a. s. à Escudier et à Ballande; 1848-1876, 6
                  p. in-8 et in-18. Papier à son chiffre. Curieuses.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000327_e148">
               <num type="lot">148</num>
               <name type="author">La Feuillade (François d'Aubusson duc de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, ami de Louis XIV, né en 1625, mort en 1691.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e148_d1">L. a. s. au généalogiste Jean du Bouchet, 3 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Très belle et intéressante lettre. Il lui demande en quelle année la vicomté
                  d'Aubusson est sortie de sa maison.</note>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000327_e149">
               <num type="lot">149</num>
               <name type="author">Lambesc (Ch.-Eug. de Lorraine d Elbeuf prince de)</name>
               <trait>
                  <p>général, grand écuyer de France, célèbre par la charge qu'il fit à la tête du
                     RoyalAllemand le 12 juillet 1789, né en 1751, mort en 1825.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e149_d1">Pièce sig. en français; Trêves, 6 avril 1790, 1
                  page in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000327_e150">
               <num type="lot">150</num>
               <name type="author">Lannoy (Ferdinand de)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Boyennes, célèbre général d'artillerie espagnol, gouverneur de Hollande
                     et d'Artois: il passe pour être l'inventeur de l'artillerie de campagne, né en
                     Italie vers 1510, mort en 1579.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e150_d1">3 let. sig. avec la souscript. aut., en français, à
                  M. de Capres; Arras, 1570, 4 p. in-fol. Intéressantes.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000327_e151">
               <num type="lot">151</num>
               <name type="author">La Suze (Henriette de Coligny comtesse de)</name>
               <trait>
                  <p>femme poète du XVIIe siècle, célèbre par ses galanteries, mariée en premières
                     noces à Thomas Hamilton, puis à Gaspard de Champagne, admise par Tilon du
                     Tillet dans son Parnasse, et amie de Boilean, née en 1618, morte en 1673.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e151_d1">Pièce sig.; 7 décembre 1653, 1 p. 1/2
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Quittance de la comtesse de la Suze, agissant pour elle et son mari, au
                  maréchal de France Louis Foucault, comte du Dognon, de 2,000 livres tournois,
                  valeur de la terre de Lumigny, sise près Rozoy-en-Brie (Seine- et-Marne).</note>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000327_e152">
               <num type="lot">152</num>
               <name type="author">La Vauguyon (A.-P.-J. duc de)</name>
               <trait>
                  <p>un des héros de Fontenoy, célèbre comme précepteur de Louis XVI, né à Tonneins
                     en 1706, mort en 1772.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e152_d1">L. a. s.; Versailles, 29 juin 1770, 1 p. in-4.
                  Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000327_e153">
               <num type="lot">153</num>
               <name type="author">Lecocq (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingué, auteur de la Fille de Mme Angot.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e153_d1">L. a. s. à Vizentini; Asnières, 28 avril 1890, 4 p.
                  pl. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Très intéressante lettre au sujet de sa pièce Ali-Baba.</note>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000327_e154">
               <num type="lot">154</num>
               <name type="author">Lecourbe (Cl.-Jos.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général de la République et de l'Empire, né à Lons-le-Saunier (Jura) en
                     1760, mort en 1815.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e154_d1">P. a. s.; Quartier général de Zurich, 13 nivôse an
                  VIII, 1 p. in-4, tête imp., vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000327_e155">
               <num type="lot">155</num>
               <name type="author">Legendre (L.)</name>
               <trait>
                  <p>fameux conventionnel, ami de Dauton, né en 1755, mort en 1797.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e155_d1">Pièce sig., sig. aussi par les conventionnels Amar,
                  BarbeauDubarran, Goupilleau de Fontenai, Louis du Bas-Rhin et Vadier comme membres
                  du Comité de sûreté générale; 4 fructidor an II, 1 p. in-4, tête imp.,
                  cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Ordre de mise en liberté du citoyen Benon de Montargis, sur « les attestations
                  et réclamations faites par la députation de la Nièvre le concernant ».</note>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000327_e156">
               <num type="lot">156</num>
               <name type="author">Lemaître (Frédéric)</name>
               <trait>
                  <p>le grand comédien, créateur du type de Robert Macaire.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e156_d1">L. a. s. à un administrateur de théâtres; 12 mars
                  1855, 2 p. 1/2 in-4. Cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre écrite comme président du Comité de l'Association des
                  Artistes dramatiques.</note>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000327_e157">
               <num type="lot">157</num>
               <name type="author">Le Sueur (J.-F.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, maître de chapelle de Napoléon Ier, de l'Institut, né dans
                     la Somme en 1760, mort en 1837.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e157_d1">2 l. a. s. à Framery; an III, 2 p. in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000327_e158">
               <num type="lot">158</num>
               <name type="author">Loiseau-Bailly (Georges)</name>
               <trait>
                  <p>sculpteur contemporain très distingué, auteur du monument de Sadi Carnot à
                     Beaune.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e158_d1">L. a. s.; Paris, 27 fév. 1896. 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Toute relative au monument de Sadi Carnot.</note>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000327_e159">
               <num type="lot">159</num>
               <name type="author">Longueville (Henri II d'Orléans duc de)</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Normandie et de Picardie, chef de la première Fron e avec sa
                     femme Anne-Gene- viève, né en 1595, mort en 1663.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e159_d1">Pièce sig. sur vélin; Paris, 1er mars 1624, 1 p.
                  in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Reçu de la somme de 25,000 livres.</note>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000327_e160">
               <num type="lot">160</num>
               <name type="author">Loriquet (le père Jean-Nicolas)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre jésuite, auteur d'une Histoire de France restée fameuse, né à Epernay
                     en 1760, mort en 1845.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e160_d1">L. a. s.; Montmorillon, 11 mai 1816, 1 p. 1/2
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Ovide ne va pas fort vite. L'Histoire de France a été commencée après lui, et
                  l'impression des deux volumes touche à sa fin. Je travaille à l'Histoire ancienne
                  et à l'Histoire romaine, elles avoient besoin d'une bonne revue ».</note>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000327_e161">
               <num type="lot">161</num>
               <name type="author">Louis XIII</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e161_d1">Let. sig., contresig. Phelypeaux au Parlement de
                  Rouen; Forges-les-Eaux (Seine-Inf.), 2 juillet 1633, 1 p. in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Autorisation de s'établir à Rouen délivrée « aux religieux de Si-Paul
                  vulgairement appelez les peres de la mort », déjà résidant à Paris; ils suivront
                  la règle des Augustins déchaussés.</note>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000327_e162">
               <num type="lot">162</num>
               <name type="author">Louis XIII</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e162_d1">Pièce sig. sur vélin ; Paris, 12 juin 1615,
                  in-fol., obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Mandement au trésorier de l'épargne, Raymond Phelypeaux, de compter 3,000
                  livres au sieur de Nevet, commandant à Douarnenez (Finistère) en l'exemptant du
                  10e denier revenant à, l'Ordre du Saint- Esprit.</note>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000327_e163">
               <num type="lot">163</num>
               <name type="author">Louis XVIII</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e163_d1">Pièce. sig., contresignée par le vicomte du
                  Bouchage; Paris, 20 mars 1816, 1 p. double, in-fol. obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Brevet d'une pension de 6,000 francs pour le contre-amiral La Crosse.</note>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000327_e164">
               <num type="lot">164</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <trait>
                  <p>roi des Français.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e164_d1">Let. sig., contresignée par Thiers; 1835. 1 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000327_e165">
               <num type="lot">165</num>
               <name type="author">Louise de Savoie</name>
               <trait>
                  <p>régente de France, mère de François Ier.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e165_d1">Pièce sig., sur vélin; Amboise, 18 sept. 1516,
                  in-fol. Tachée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Mandement à ses gens des comptes de faire remise d'une somme de 46 livres 14
                  sols 7 deniers tournois au contrôleur de la dépense de son hôtel, Jean
                  Odeau.</note>
            </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000327_e166">
               <num type="lot">166</num>
               <name type="author">Luckner (Nicolas baron de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, né en 1722, guillotiné en 1794.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e166_d1">Let. sig.; Grenoble, 15 juillet 1791, 2 p.
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Il annonce que la garnison de Grenoble a prêté le serment prescrit par la
                  Constitution. Il donne des nouvelles détaillées de Marseille, d'Apt et
                  d'Avignon.</note>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000327_e167">
               <num type="lot">167</num>
               <name type="author">Mailly (Augustin-Joseph de)</name>
               <trait>
                  <p>marquis d'Haucourt, maréchal de France, qui dirigea la défense des Tuileries au
                     10 août, né en 1708, guillotiné à Arras en 1794.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e167_d1">L. a. s.; 1er mars 1791, 3/4 de p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Il a fait part à la reine Marie-Antoinette de la demande du commandement des
                  deux divisions de Picardie et de Normandie; elle a donné son approbation.</note>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000327_e168">
               <num type="lot">168</num>
               <name type="author">Maine (Louis-Auguste de Bourbon duc de)</name>
               <trait>
                  <p>fils légitimé de Louis XIV et de Mme de Montespan.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e168_d1">Let. sig. au comte de Belle-Isle ; Compiègne, 26
                  juin 1739, 2 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000327_e169">
               <num type="lot">169</num>
               <name type="author">Maison (le marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, qui refusa de juger le maréchal Ney, né en 1771, mort en
                     1840.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e169_d1">L. a. s. au général Durrieu, 2 p. 1/3 in-8. Jolie
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000327_e170">
               <num type="lot">170</num>
               <name type="author">Malesherbes (Chrétien-Guillaume de Lamoignon de)</name>
               <trait>
                  <p>magistrat intègre, ministre et défenseur de Louis XVI, de l'Acad. fr., né en
                     1721, guillotiné en 1794.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e170_d1">L. a. s. au président de Brosses; (1762), 1 p. 1/2
                  in-4. Un peu tachée. Curieuse.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000327_e171">
               <num type="lot">171</num>
               <name type="author">Malte-Brun (Malte-Conrad Bruun dit)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre géographe, né à Thisted (Danemark) en 1775, mort en 1826.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e171_d1">L. a. s., en français, à Codrika; (1825), 2 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre relative à la guerre de l'Indépendance grecque.</note>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000327_e172">
               <num type="lot">172</num>
               <name type="author">Manning (Henry-Edward cardinal)</name>
               <trait>
                  <p>archevêque catholique de Westmins- ter né en 1808.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e172_d1">L. a. s. à Mme de Salvo; Westminster, 13 oct.
                  1876, 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000327_e173">
               <num type="lot">173</num>
               <name type="author">Maroto (Raphaël)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre chef carliste, chef de l'état-major général de don Carlos, né en 1785,
                     mort en 1847.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e173_d1">Pièce sig.; cuartel général de Ororco, 17 juillet
                  1839, 2 p. in-4. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000327_e174">
               <num type="lot">174</num>
               <name type="author">Marsan (le prince de Lorraine)</name>
               <trait>
                  <p>gouverneur de Provence, parent du prince de Pons, mort en 1781.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e174_d1">Let. sig. à Sénac de Meilhan, intendant de
                  Provence; Paris, 15 déc. 1773, 1 p. 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Il se félicite des mesures prises par l'assemblée des Etats de Provence; il lui
                  recommande la supplique d'un habitant de Martigues déjà présentée au chancelier
                  Maupeou et à M. de Montyon.</note>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000327_e175">
               <num type="lot">175</num>
               <name type="author">Martini (J.-B.)</name>
               <trait>
                  <p>illustre compositeur chef de l'école musicale italienne du XVIIIe siècle, né en
                     1706, mort en 1784.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e175_d1">Pièce. aut. sig., 1740, 1 p. in-8 obl. Jolie
                  pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000327_e176">
               <num type="lot">176</num>
               <name type="author">Massé (Victor)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur auteur des Noces de Jeannette.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e176_d1">L. a. s. à son éditeur; Lamalou 28 mai (1877), 22
                  p. 1/2 in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Il lui demande des détails sur les représentations de son opéra Paul et
                  Virginie à Londres, dans lequel chantaient Capoul et Mme Albani.</note>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000327_e177">
               <num type="lot">177</num>
               <name type="author">Massenet (Jules)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur contemporain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e177_d1">L. a. s.; Paris, 16 février 1884, 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre où il annonce qu'il doit faire la musique de Notre-Dame de Paris,
                  de V. Hugo.</note>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000327_e178">
               <num type="lot">178</num>
               <name type="author">Massenet (Jules)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e178_d1">3 morceaux de musique (fragments), avec paroles
                  aut. au crayon, 3 p. in-fol. et in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000327_e179">
               <num type="lot">179</num>
               <name type="author">Maximilien II</name>
               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne, neveu et gendre de Charles- Quint. né en 1527, mort en
                     1576.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e179_d1">Let. sig. en espagnol, sig. aussi par sa femme
                  l'impératrice Marie, fille de Charles-Quint; Valladolid, 26 juin 1549, 2 p.
                  in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Ils lui demandent d'obtenir du roi de Portugal la liberté des Castillans pris
                  sur une caravelle à Saint-»</note>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000327_e180">
               <num type="lot">180</num>
               <name type="author">Georgesde la Mine (Guinée)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur allemand, né en 1809, mort en 1847.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e180_d1">L. a. s. à Aloys Fuchs, Berlin, 1832, 2 p. in-4.
                  Superbe lettre toute musicale.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="45">45</measure>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000327_e181">
               <num type="lot">181</num>
               <name type="author">Menou (J.-F. de)</name>
               <trait>
                  <p>constituant, général en chef de l'armée d'Egypte, né à Boussay-de-Loches
                     (Indre-et-Loire) en 1750, mort en 1810.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e181_d1">L. a. s., Turin, 5 brumaire an XII, 1/2 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000327_e182">
               <num type="lot">182</num>
               <name type="author">Mercadante (Saverio)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e182_d1">L. a. s. à Pacini, Novare,</desc>
               <note anchored="true">17 juin 1837, 2 p. 3/4 in-4. Jolie lettre. 8»</note>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000327_e183">
               <num type="lot">183</num>
               <name type="author">Mercié (Antonin)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e183_d1">L. a. s. à un écrivain, Paris, 12 déc. 1895, 2 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet du sculpteur Louis»</note>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000327_e184">
               <num type="lot">184</num>
               <name type="author">Meyerbeer (G.)</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e184_d1">1° L. a. s., en français, à Kastner, 1 p. 1/2 in-8.
                  Belle lettre.--Biographie de Meyerbeer, manus-crit aut. sig., en allemand, de
                  G. Kastner; Paris, 20 juillet 1839, 25 p. in-4. Très intéressante pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="22">22</measure>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000327_e185">
               <num type="lot">185</num>
               <name type="author">Miollis (S.-A.-F. comte)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général de la République et de l'Empire, il prit part à la guerre
                     d'Amérique, ne à Aix en 1759, mort en 1828.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e185_d1">L. a. s.; quartier général de Crémone, 15 messidor
                  an VIII, 1 p. 1/3 in-4, tête imp. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000327_e186">
               <num type="lot">186</num>
               <name type="author">Molé (Mathieu)</name>
               <trait>
                  <p>premier président au Parlement de Paris et garde des sceaux, magistrat illustre
                     par sa fermeté pendant les troubles de la Fronde, né en 1584, mort en 1656.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e186_d1">Pièce sig. sur vélin, 1637, 1 p. in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000327_e187">
               <num type="lot">187</num>
               <name type="author">Montmorency (Madeleine de Sacoie duchesse de)</name>
               <trait>
                  <p>femme du connétable Anne de Montmorency.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e187_d1">Pièce sig. sur vélin; Chantilly, 30 janvier 1584, 1
                  p. in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Réception de la foi et hommage de Philippe de Gallardbois, seigneur de
                  Marcouville et de Domont (Seine-et-Oise), époux de Charlotte de Champluysant,
                  fille d'Antoine de Champluysant, héritier de Louis de la Fontaine, fils de Marie
                  de Champluysant et de Louis de la Fontaine, seigneur de Cor¬
                  meilles-en-Vexin.</note>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000327_e188">
               <num type="lot">188</num>
               <name type="author">Montpensier (Henri de Bourbon duc de)</name>
               <trait>
                  <p>surnommé le Prince Dauphin, gouverneur de Normandie, né en 1573, mort en 1608.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e188_d1">Let. sig. avec la souscript. aut. au bureau des
                  finances de Caen; Rouen, 29 déc. 1597, 1/2 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Il lui transmet un arrêt de la Chambre des comptes assignant à sa femme (Hen¬
                  riette Catherine de Joyeuse) 4,000 écus sur la généralité de Caen, il désire un
                  prompt paiement.</note>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000327_e189">
               <num type="lot">189</num>
               <name type="author">Morard de Galle (Justin)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral français, qui fit les campagnes de l'Inde et d'Amérique, et
                     assista au combat d'Ouessant, né à Goncelin (Isère) en 1741, mort à Guéret en
                     1809.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e189_d1">L. a. s. aux Représentants du peuple près les côtes
                  de Brest, Lorient et de l'armée navale; à bord du Terrible, en rade de Brest, 23
                  vendémiaire an II, 1 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000327_e190">
               <num type="lot">190</num>
               <name type="author">Moreau (Mathurin)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur contemporain, né à Dijon en 1822.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e190_d1">L. a. s. à un écrivain; Paris, 7 août 1895, 1 p.
                  1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre relative au sculpteur Louis Cornu. Il parle aussi de son
                  monunument de Joigneaux et du monument de Sadi Carnot pour la ville de
                  Dijon.</note>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000327_e191">
               <num type="lot">191</num>
               <name type="author">Moschèles (Ignace)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur allemand, né à Prague en 1794, mort en 1870.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e191_d1">L. a. s. à Pixis; Londres, 9 mars 1829, 2 p. 1/2
                  in-4. Jolie lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000327_e192">
               <num type="lot">192</num>
               <name type="author">Mounier (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme politique et orateur, un des membres les plus distingués des
                     Etats-Généraux de 1789, rédacteur de la formule du Serment du Jeu de Paume, né
                     à Grenoble en 1758, mort en 1806.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e192_d1">L. a. s. au sénateur Perregaux; Rennes, 27 frimaire
                  an XI, 1 p. in-4, tête imp. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000327_e193">
               <num type="lot">193</num>
               <name type="author">Mozart (Constance Weber)</name>
               <trait>
                  <p>femme de l'illustre compositeur, mariée on secondes noces au conseiller de Nis¬
                     sen, née en 1757, morte en 1842.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e193_d1">Pièce aut. sig.; Wildbad-Gastein, 7 sept. 1832, 1
                  p. in-8 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000327_e194">
               <num type="lot">194</num>
               <name type="author">Murat (Joachim)</name>
               <trait>
                  <p>roi de Naples, beau-frère de Napoléon Ier.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e194_d1">Let. sig. à Citra, intendant de la Calabre; Naples,
                  26 avril 1809, 1 page 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Lettre historique sur la réorganisation de la Calabre et où il annonce que les
                  Autrichiens viennent enfin de nouveau de jeter le gant : « 500,000 braves vont le
                  ramasser; nos ennemis ont déjà passé l'Inn et Lizonzo; les armées de l'Empereur se
                  concentrent sur le lagliamento, sur l'Inn et les frontières de la Bohême ;
                  l'Empereur est déjà à la tête de ses armées d'Allemagne; j'espère que je ne
                  tarderai pas à recevoir la nouvelle de quelque grand évènement. Vigueur et acti¬
                  vité et tout ira bien.»</note>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000327_e195">
               <num type="lot">195</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e195_d1">Apostille sig. Buonaparte, comme général en chef de
                  l'armée de l'Intérieur, sur une lettre de Coroller, à lui adressée; Paris, 30
                  pluviôse an IV, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000327_e196">
               <num type="lot">196</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e196_d1">Pièce sig. Bonaparte, écrite par Savary, au citoyen
                  Larrey, chirurgien-major de l'armée; Egypte, 1799,1/2 p. in-4. Ecornée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce relative à un Mameluck blessé, dont l'état exigeait l'amputation
                  de la jambe, mais qui aime mieux mourir qque de la laisser faire.</note>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000327_e197">
               <num type="lot">197</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <trait>
                  <p>empereur des Français</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e197_d1">Let. sig., au cardinal Bilio; Paris, 1868, 1/2 p.
                  in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000327_e198">
               <num type="lot">198</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e198_d1">Le château de Ham, dessin original; juillet 1851,1
                  p. in-8. Très belle pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Provenant de M. Baroche, ministre de Napoléon III.</note>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000327_e199">
               <num type="lot">199</num>
               <name type="author">Napoléon (le prince Victor)</name>
               <trait>
                  <p>fils du prince Jérôme, né en 1862.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e199_d1">L. a. s.; Bruxelles, 1886, 1 p. in-8. Papier à ses
                  armes. Jolie lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000327_e200">
               <num type="lot">200</num>
               <name type="author">Nemours (Henri de Savoie duc de)</name>
               <trait>
                  <p>marquis de Saint-Sorlin, qui s'allia à l'Espagne contre la Savoie, puis épousa
                     Anne de Lorraine, fille du duc d'Aumale, mort le 2 juillet 1632.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e200_d1">L. a. s. au cardinal de Richelieu, Paris 1er juin
                  1632, 1 p. in-fol., cachets et soies.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre écrite un mois avant sa mort. Il recourt au cardinal « pour
                  obtenir de Sa Majesté la descharge des miens de l'afere quy c'est passée chés moy
                  ». Etant malade, il a prié le cardinal de la Valette d'intercéder pour lui auprès
                  de Richelieu. (Sans doute il voulait demander au cardinal d'épargner la Lorraine,
                  dont le duc avait donné asilé à Gaston d'Orléans).</note>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000327_e201">
               <num type="lot">201</num>
               <name type="author">Nemours (Louis d'Orléans duc de)</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Louis-Philippe, né en 1814.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e201_d1">6 l. a. sig. de ses initiales à Maurice Guérard,
                  son ancien professeur; 1845-1860, 23 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="40">40</measure>
               <note anchored="true">Intéressante correspondance, où il parle du roi, de la reine, du duc d'Aumale
                  et de l'éducation des jeunes princes.</note>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000327_e202">
               <num type="lot">202</num>
               <name type="author">Newmann (John-Henry cardinal)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e202_d1">L. a. s. à la marquise de Salvo; Birmingham, 8 mars
                  1879, 2 p. petit in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000327_e203">
               <num type="lot">203</num>
               <name type="author">Ney (Michel)</name>
               <trait>
                  <p>prince de la Moskowa, illustre maréchal de l'Empire, né en 1769, fusillé le 7
                     décembre 1815.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e203_d1">Let. sig. à Berthier; Quartier général de
                  Montreuil-sur-Mer, 6 germinal an XII, 1. p. in-fol. tête imp. Jolie
                  vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000327_e204">
               <num type="lot">204</num>
               <name type="author">Nicolay (A.-Ch.-H.-de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e204_d1">2 let. sig. avec post-script. de 6 lig. aut.;
                  Paris, 20 juin 1780, 5 p. in-4 et in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Intéressant dossier relatif à la translation de la Chambre des Comptes de
                  Bretagne de Nantes à Redon.</note>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000327_e205">
               <num type="lot">205</num>
               <name type="author">Nilsson (Christine)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e205_d1">L. a. s. Christine, en français, à</desc>
               <note anchored="true">sa chère petite amie; Tours, 4 mars, 4 p. in-18. Papier à son chifire. Jolie
                  lettre. 15»</note>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000327_e206">
               <num type="lot">206</num>
               <name type="author">Offenbach (Jacques)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e206_d1">L. a. s., 1p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000327_e207">
               <num type="lot">207</num>
               <name type="author">Olivier (François)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e207_d1">Pièce sig. sur vélin; 21 juillet 1549, in-4 obl.
                  Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000327_e208">
               <num type="lot">208</num>
               <name type="author">Orléans (Louis-Philippe duc d')</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e208_d1">L. a. s. au comte d'Hunols-tein ; St-Assise, 1er
                  juillet 1783, 1 p. in-8. Belle lettre. Rare aut. sig.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000327_e209">
               <num type="lot">209</num>
               <name type="author">Quida (Louisa de La Ramée dite)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e209_d1">L. a. s., 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000327_e210">
               <num type="lot">210</num>
               <name type="author">Paderewski</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre pianiste contemporain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e210_d1">Programme for América, pièce aut., en français, 4
                  p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce que l'on peut considérer comme signée, Paderewski y ayant écrit
                  son nom quatre fois. Il donne l'indication de tous les morceaux qu'Il devait jouer
                  pendant une tournée en Amérique.</note>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000327_e211">
               <num type="lot">211</num>
               <name type="author">Paisiello (Giovanni)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur de musique italien, né à Tarente en 1741, mort en 1816.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e211_d1">L. a. s., 1/2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000327_e212">
               <num type="lot">212</num>
               <name type="author">Paris (Louis-Philippe d'Orléans comte de)</name>
               <trait>
                  <p>petit-fils du roi Louis- Philippe.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e212_d1">L. a. s.; château d'Eu, 1876, 2 p. in-18. Papier à
                  ses armes.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000327_e213">
               <num type="lot">213</num>
               <name type="author">Partenio (Jean-Dominique)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur dramatique italien très distingué, mort à Venise en 1701.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e213_d1">De profundis a 8 voci, manuscrit avec paroles aut.,
                  21 juillet 1700, 18p. in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="35">35</measure>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000327_e214">
               <num type="lot">214</num>
               <name type="author">Pedro II de Alcantara</name>
               <trait>
                  <p>empereur du Brésil, né en 1825, mort en 1891</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e214_d1">L. a. s., 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="215" xml:id="CAT_000327_e215">
               <num type="lot">215</num>
               <name type="author">Pérignon (D.-C. marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, célèbre par la campagne des Pyrénées en 1795, né près de
                     Toulouse en 1754. mort en 1818.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e215_d1">L. a. s. au citoyen Chevalier ; Montech, 6 brumaire
                  an IX, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Il lui promet d'appuyer sa demande près des généraux Lannes et Bessières qu'il
                  doit voir à son prochain retour à Paris.</note>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000327_e216">
               <num type="lot">216</num>
               <name type="author">Pernot (Alexandre-François)</name>
               <trait>
                  <p>peintre et dessinateur, élève d'Hersent et de Victor Bertin, né à Vassy (Haute-
                     Marne) en 1793, mort en 1865.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e216_d1">Paysages, dessin à la sépia, signé; 1827, in-8 obl.
                  Très jolie pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000327_e217">
               <num type="lot">217</num>
               <name type="author">Pezay (A.-F.-J. de Masson marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain distingué du XVIIIe siècle, ami de Voltaire et de Rousseau, né à
                     Versailles en 1741, mort en 1777.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e217_d1">L. a. s. à M. Grand; châtean de Pezay, par Blois,
                  1er juillet 1773, 2 p. 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre dans laquelle il est question du prince Czartoriski.</note>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000327_e218">
               <num type="lot">218</num>
               <name type="author">Philippe VI</name>
               <trait>
                  <p>roi de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e218_d1">Pièce originale sur vélin ; Avrilly-en-Anjou
                  (Avrillé, Maine-et-Loire), 30 juin 1345, in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Mandement de Philippe VI aux baillis et vicomte de Rouen de delivrer à
                  Guillaume, chevalier, 40 livres de bois, à prendre dans la forêt de Brothonne, «
                  pour la reparation d'une seue maison qui est de cheue.»</note>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000327_e219">
               <num type="lot">219</num>
               <name type="author">Piccinni (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingué, deuxième fils de Nicolas, né à Naples en 1766, mort en
                     1827.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e219_d1">L. a. s. en français, au vicomte de Saint-Marc;
                  Paris, 25 juin 1821, 3 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre relative à la mission dont l'avait chargé en 1791
                  Marie-Antoinette pour sa soeur Marie-Caroline, reine de Naples, et dont son neveu
                  Alexandre Piccinni s'attribue le mérite à faux.»</note>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000327_e220">
               <num type="lot">220</num>
               <name type="author">Pie VII</name>
               <trait>
                  <p>pape, qui sacra Napoléon 1er.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e220_d1">Pièce sig. ; Savone, 22 sept. 1810, 1/4 de p. in-8.
                  Cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000327_e221">
               <num type="lot">221</num>
               <name type="author">Pie IX (G.-M. Mastai Feretti, pape)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e221_d1">Pièce aut.; 4 mai 1835, 2 p. 1/2 in-4, à mi
                  marge.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Minute rédigée comme évêque d'Imola et destinée au pro-légat de Ravenne. Il
                  annonce qu'il a pu réunir les députés de la commune d'Imola; mais une pareille
                  convocation lui semble impossible pour celles de Lugo et de Conselice. On
                  n'arrivera donc pas à un arrangement avec l'Ospédale (hôpital d'Imola) ; il
                  déplore l'état économique du pays et la misère croissante de ses ouailles. Curieux
                  détails.</note>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000327_e222">
               <num type="lot">222</num>
               <name type="author">Pille (Henri)</name>
               <trait>
                  <p>peintre et dessinateur contemporain distingué, mort récemment.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e222_d1">L. a. s., 3/4 de page in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000327_e223">
               <num type="lot">223</num>
               <name type="author">Planquette (Robert)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingue, né vers 1850.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e223_d1">L. a. s. ; Merville-sur-Mer, villa des Cloches, 2
                  nov. 1886, 2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
            </item>
            <item n="224" xml:id="CAT_000327_e224">
               <num type="lot">224</num>
               <name type="author">Poivre (Pierre)</name>
               <trait>
                  <p>voyageur et naturaliste, intendant des iles de France et de Bourbon,
                     introducteur en France de l'épice qui porte son nom, né à Lyon en 1719, mort en
                     1786.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e224_d1">L. a. s.; Lyon, 5 nov. 1775, 1 p. in-4. Belle
                  lettre. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000327_e225">
               <num type="lot">225</num>
               <name type="author">Poniatowski (le prince)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, petit-neveu de Stanislas II, dernier roi de Po¬
                     logne, né en 1816, mort en 1873.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e225_d1">Morceau de musique, avec paroles et dédicace, aut.
                  sig., 4 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000327_e226">
               <num type="lot">226</num>
               <name type="author">Puységur (P.-L. de Chastenet comte de)</name>
               <trait>
                  <p>général, célèbre ministre de la guerre sous Louis XVI, né en 1726, mort en
                     1807.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e226_d1">Pièce sig., sig. aussi de Louis XVI (par le
                  secrétaire de la main); Versailles, 25 mars 1789, 1 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Ordre au général de Chasteigner de licencier la légion de Luxembourg.</note>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000327_e227">
               <num type="lot">227</num>
               <name type="author">Radziwill (Jean)</name>
               <trait>
                  <p>prince de),</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e227_d1">1° L. a. s.; Vienne (Autriche), 1702, 3 p. in-4.
                 -2° 2 let. sig. avec les sous¬ cript. aut., en français; 1702-1703, 3 p. in-4,
                  cachets. Curieuses.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000327_e228">
               <num type="lot">228</num>
               <name type="author">Ramponeaux (Jean)</name>
               <trait>
                  <p>le fameux cabaretier que célébra Voltaire, né à Vignol (Nièvre) en 1724, mort
                     en 1802.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e228_d1">L. a. s.; 11 déc. 1782, 1/2 p. in-4. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000327_e229">
               <num type="lot">229</num>
               <name type="author">Réal (André)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel de l'Isère, né à Grenoble en 1755, mort en 1832.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e229_d1">Let. sig., comme représentant du peuple près
                  l'armée des Alpes et d'Italie, aux représentants du peuple délégués des Pyrénées-                  Orientales; Grenoble, 10 messidor an III, 2 p. in-fol., tête imp., vignette.
                  Curieuse.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000327_e230">
               <num type="lot">230</num>
               <name type="author">Reichenberg (Suzanne)</name>
               <trait>
                  <p>la charmante actrice de la Comédie-Française, née à Paris en 1853.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e230_d1">L. a. s.; 4 oct. 1878, 1 page in-fol. Belle
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000327_e231">
               <num type="lot">231</num>
               <name type="author">Renan (Ernest)</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur de la Vie de Jésus, de l'Acad. fr., mort en 1892.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e231_d1">L. a. s. ; Paris, 30 janvier 1863, 2 p. 1/4 in-8.
                 -Un peu tachée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre relative à la succession d'Henry Scheffer.</note>
            </item>
            <item n="232" xml:id="CAT_000327_e232">
               <num type="lot">232</num>
               <name type="author">Retz (J.-F.-P. de Gondi cardinal de)</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Paris, un des chefs de la Fronde, auteur de Mémoires, né en 1613,
                     mort en 1679.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e232_d1">Pièce sig. sur vélin; Commercy, 12 janvier 1671, 1
                  p. in-4 obl. Beau cachet bien conservé.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Nomination de Jacques-Nicolas. Coeur, comme procureur fiscal du bailliage de
                  Maisoncelles.</note>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000327_e233">
               <num type="lot">233</num>
               <name type="author">Reyer (E.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur contemporain, né à Marseille.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e233_d1">L. a. s. , 2 p. in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
               <note anchored="true">Relative à la représentation de la Statue à Bruxelles.</note>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000327_e234">
               <num type="lot">234</num>
               <name type="author">Rieux (Jean de)</name>
               <trait>
                  <p>sire de Rochefort, maréchal de Bretagne, lieutenant général du duc François II,
                     tuteur de la duchesse Anne, né en 1447, mort en 1518.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e234_d1">Pièce sig. sur vélin; 1er mai 1493, in-4 obl. Un
                  peu tachée. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000327_e235">
               <num type="lot">235</num>
               <name type="author">Robespierre jeune (Augustin)</name>
               <trait>
                  <p>celèbre conventionnel, frère de Maximilien, guillotiné le même jour.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e235_d1">L. a. s., sig. aussi par son collègue Ricord, comme
                  représentant du peuple près l'armée d'Italie; Grasse, 1er sept. 1793, 1/2 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000327_e236">
               <num type="lot">236</num>
               <name type="author">Rochechouart (Fr.-Ch. comte de)</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant général, gouverneur de l'Orléanais, né en 1703.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e236_d1">L. a. s. et let. sig. (à M. de Thorenc); 1760-69, 2
                  p. 1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="237" xml:id="CAT_000327_e237">
               <num type="lot">237</num>
               <name type="author">Rodolphe (Jean-Joseph Renier)</name>
               <trait>
                  <p>archiduc d'Autriche, cardinal, archevêque d'Olmûtz, fils de l'empereur Léopold
                     II, né en 1788, mort en 1831.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e237_d1">L. a. s. à Baumeister, son précepteur ; Kremsier
                  (Moravie), 20 novembre 1818, 3 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre. Il le remercie de l'envoi de petits opuscules sur la toilette, le
                  partage du coeur; il lui parle des comtesses Laurencin et de Cobenzel, du baron de
                  Lichtemberg, etc.</note>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000327_e238">
               <num type="lot">238</num>
               <name type="author">Rohan-CHabot (Louis-François-Auguste duc de)</name>
               <trait>
                  <p>prince de Léon, dit le cardinal de Rohan, chambellan de Pauline Bonaparte, puis
                     de Caroline Bonaparte et de Napoléon Ier, archevêque d'Auch, puis de Besançon,
                     né en 1788, mort en 1833.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e238_d1">L. a. s.; Paris, 22 janv. 1829, 4 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Très belle et intéressante lettre relative au cérémonial de son entrée dans sa
                  ville épiscopale (Besançon); il est conforme aux traditions ecclésiastiques, mais
                  non à un décret révolutionnaire qui a encore force de loi. -Curieux
                  détails.</note>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000327_e239">
               <num type="lot">239</num>
               <name type="author">Rossini (G.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre compositeur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e239_d1">L. a. s., en français, à M. Richard ; Passy, 6 août
                  1865, 2 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre relative au célèbre musicien Stradella, sur lequel Richard avait
                  écrit un ouvrage.</note>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000327_e240">
               <num type="lot">240</num>
               <name type="author">Roucher (J.-Ant.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète, auteur des Mois, né à Montpellier, en 1745, guillotiné avec
                     Andre Chénier, en 1794.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e240_d1">L. a. s. ; Paris, 19 janv. 1774, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre où il parle de Cabanis</note>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000327_e241">
               <num type="lot">241</num>
               <name type="author">Roustan</name>
               <trait>
                  <p>le fameux mameluck de Napoléon Ier, personnage légen taire de l'épopée
                     impériale, né à Tiflis. en 1782, mort à Dourdan en 1845.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e241_d1">L. a. s. ; Paris, 25 septembre 1828, 1 p. 3/4 in-4.
                  Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre où il rappelle les pensions qu'il a obtenues comme valet de
                  chambre et porte-arquebuse..</note>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000327_e242">
               <num type="lot">242</num>
               <name type="author">Roux-Fazillac (Pierre)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel de la Dordogne, écrivain distingué, né à Excideuil vers
                     1750, mort en 1833.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e242_d1">Let. sig.; Angoulême, 28 septembre 1793, 1 p.
                  in-fol., vignette, cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce relative à l'arrestation du citoyen Latranchade, lieutenant de
                  vaisseau.</note>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000327_e243">
               <num type="lot">243</num>
               <name type="author">Rozier (l'abbé François)</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres agronomes du XVIIIe siécle, né à Lyon en 1734, mort d'un
                     éclat de bombe, pendant le siège de cette ville, le 29 septembre 1793.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e243_d1">L. a. s., 1 p. in-4. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000327_e244">
               <num type="lot">244</num>
               <name type="author">Saint-Germain (Gilles de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre acteur du Vaudeville et du Gymnase.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e244_d1">L. a. s. à un peintre, 2 p. petit in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre renfermant deux croquis à la plume.</note>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000327_e245">
               <num type="lot">245</num>
               <name type="author">Saint-Pierre (Ch.-I. Castel abbé de)</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur du projet de Paix perpétuelle, de l'Acad. fr., né dans la Manche en
                     1658, mort en 1743.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e245_d1">L. a. s. au cardinal de Fleury ; 1730, 1 p. in-8.
                  Curieuse lettre relative aux ouvrages de M. de L. a. Tour Serran.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000327_e246">
               <num type="lot">246</num>
               <name type="author">Saint-Pol (Louis de Luxembourg)</name>
               <trait>
                  <p>comte de Ligny et de Brienne, dit le Connétable de Saint-Pol, connétable de
                     France, né vers 1418, mort sur l'échafaud à Paris le 19 déc. 1475.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e246_d1">Pièce sig. sur vélin; 18 mars 1456, in-4 obl.
                  Rare</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="40">40</measure>
               <note anchored="true">Quittance de 10,000 livres tournois à René d'Anjou, roi de Sicile, pour
                  arrérages de 23,000 livres que lui doit le roi à cause de 1,200 livres de rente «
                  par chacun an comme contenu audit traitté.»</note>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000327_e247">
               <num type="lot">247</num>
               <name type="author">Saint-Saëns (Camille)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur coutemporain.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e247_d1">L. a. s. à Hippeau ; 4 novembre 1882, 2 p. in-8.
                  Papier à son chiffre avec sa devise : Ars Gallica.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Curieuse lettre où il donne sa démission de collaborateur de la Renaissance
                  musicate.</note>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000327_e248">
               <num type="lot">248</num>
               <name type="author">Saint-Saëns (Camille)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e248_d1">Ascanio, fragments de musique inédits avec paroles
                  aut. sig., 3 p. in-fol. obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
            </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000327_e249">
               <num type="lot">249</num>
               <name type="author">Saint-Simon (Henri de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre réformateur, chef de l'école socialiste qui porte son nom, il prit
                     une grande part à la guerre de l'Indépendance américaine, né en 1760, mort en
                     1825.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e249_d1">L. a. s. à la citoyenne Davranville; Péronne, 2
                  février 1793, 2 p. in-4, cachet à son chiffre. Très belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000327_e250">
               <num type="lot">250</num>
               <name type="author">Sand (George)</name>
               <trait>
                  <p>la grande romancière.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e250_d1">L. a. s.; Palaiseau, 3 août 1864, 1 p. 1/2 in-8.
                  Légères taches.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre relative à la mort de son petit-fils.</note>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000327_e251">
               <num type="lot">251</num>
               <name type="author">Sarasate (Martin-Meliton)</name>
               <trait>
                  <p>l'un des virtuoses violonistes les plus remarquables de notre époque, né à
                     Pampelune en 1844.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e251_d1">Morceau de musique original avec dédicace aut.
                  sig.; 13 décembre 1858, 3 p. in-fol. obl. Jolie pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000327_e252">
               <num type="lot">252</num>
               <name type="author">Savary (A.-J.-M.)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Rovigo, célèbre général, ministre de la police sous Napoléon Ier, auteur
                     de Mémoires, né à Marcq (Ardennes) en 1774, mort en 1833.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e252_d1">Pièce aut. ; (1827), 4 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Très intéressante pièce. Feuillets de ses mémoires (publiés en 1828) relatifs
                  aux évênements de 1827; il y parle d'une insulte faite par l'ambassadeur
                  autrichien, comte Appony, aux généraux ayant servi sous Napoléon Ier; il leur a
                  dénié leurs titres de noblesse; mais il fait remonter cette insolence au comte de
                  Metternich et au prince de Talleyrand.</note>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000327_e253">
               <num type="lot">253</num>
               <name type="author">Schumann (Clara)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre pianiste.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e253_d1">L. a. s. ; Spa, 1er juin 1865, 3 p. in-8. Jolie
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000327_e254">
               <num type="lot">254</num>
               <name type="author">Sedaine (Michel-Jean)</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique original et fécond, de l'Acad. fr., né en 1719, mort en 1797.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e254_d1">L. a. s.; 8 janvier 1775, 3 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet du règlement de l'Académie d'architecture.</note>
            </item>
            <item n="255" xml:id="CAT_000327_e255">
               <num type="lot">255</num>
               <name type="author">Ségur (Ph.-Henri marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, ministre de la guerre, né en 1724, mort en 1801.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e255_d1">L. a. s.; (Châtenay, 1793), 1/2 p. in-4. Légère-                  ment écornée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre. Il réclame 30,000 livres pour pour l'année 1792.</note>
            </item>
            <item n="256" xml:id="CAT_000327_e256">
               <num type="lot">256</num>
               <name type="author">Ségur (Ph.-Paul comte de)</name>
               <trait>
                  <p>général et historien, de l'Acad. fr., auteur de Napoléon et la grande armée en
                     Rassie, né en 1780, mort en 1873.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e256_d1">L. a. s.; 3 fév. 1836, 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre qui se termine ainsi : « La Gaule était bavarde, faiseuse et
                  mobile. Nous oublions trop ce qui lui en a coûté.»</note>
            </item>
            <item n="257" xml:id="CAT_000327_e257">
               <num type="lot">257</num>
               <name type="author">Serurier (J.-M.-P. comte)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de l'Empire, né à Laon en 1742, mort en 1819.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e257_d1">L. a. s. au général baron d'Arnaud; Paris, 18
                  juillet (1813). 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Jolie lettre relative à l'arrivée de l'Impératrice.</note>
            </item>
            <item n="258" xml:id="CAT_000327_e258">
               <num type="lot">258</num>
               <name type="author">Servin (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>avocat général célébre par la fermeté de son caractère, né à Vendôme vers 1555,
                     mort aux pieds de Louis XIII en 1626.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e258_d1">Pièce sig. avec 9 mots aut. sur vélin; 31 déc.
                  1615, in-8 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="259" xml:id="CAT_000327_e259">
               <num type="lot">259</num>
               <name type="author">Soissons (Marie de Bourbon comtesse de)</name>
               <trait>
                  <p>fille de Ch. de Bourbou et d'Anne de Montafié, femme de Thomas-François de
                     Savoie, née en 1606. morte en 1692.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e259_d1">2 pièces sig. ; 1652-1665, 5 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">1° Relative à des fournitures pour sa maison de Paris ou de Bagnolet. -2° Mé¬
                  moire et devis des changements, améliorations et réparations à faire présentement
                  au château de Bagnolet pour Mesdames les princesses de Carignan et de
                  Nemours.</note>
            </item>
            <item n="260" xml:id="CAT_000327_e260">
               <num type="lot">260</num>
               <name type="author">Sophie</name>
               <trait>
                  <p>reine de Hollande, épouse du roi Guillaume III, fille de Guillaume Ier de
                     Wurtemberg et de Catherine Paulowna de Russie, née en 1818, morte en 1877. </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e260_d1">L. a. s., en français, (à la comtesse Walewska); La
                  Haye, 30 septembre 1868, 2 pages in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Lettre touchante sur la mort du comte Walewski : « Après vous, je plains l'Em¬
                  pereur qui ne trouvera pas souvent un dévouement pareil !»</note>
            </item>
            <item n="261" xml:id="CAT_000327_e261">
               <num type="lot">261</num>
               <name type="author">Sobieski (Thérèse-Cunégonde)</name>
               <trait>
                  <p>fille de Jean Sobieski et de Marie-Casimire, femme de Maximilien II, élec¬ teur
                     de Bavière, morte en 1730.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e261_d1">Let. sig. au chapitre de la cathédrale de Cologue ;
                  Bonn, 24 déc. 1726, 1 p. 1/2 in-fol., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Elle leur demande des prières pour le repos de l'âme de son mari mort le 26 fé¬
                  vrier précédent.</note>
            </item>
            <item n="262" xml:id="CAT_000327_e262">
               <num type="lot">262</num>
               <name type="author">Soulary (Joséphin)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète lyonnais.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e262_d1">L. a. Muse au Sénat, pièce de vers autog. sig., dédiée
                  à Laurent Pichat, 5 p. in-8.-Ou a joint deux lettres autographes signées de
                  Laurent Pichat à Soulary; janvier 1878, 4 p. 1/2 in-8, cart.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Toutes relatives à la Muse au Sénat que venait de lui envoyer son ami Soulary,
                  et dont voici un extrait. Nous diras-tu pour quelle faute, Muse on te mit Sous les
                  plombs de la Chambre haute Où l'art gémit ?</note>
            </item>
            <item n="263" xml:id="CAT_000327_e263">
               <num type="lot">263</num>
               <name type="author">Spohr (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre violoniste et compositeur allemand, né en 1784. mort en 1859.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e263_d1">L. a. s. à M. Kleine; Cassel, 9 décembre 1835, 2 p.
                  1/2 in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre musicale.</note>
            </item>
            <item n="264" xml:id="CAT_000327_e264">
               <num type="lot">264</num>
               <name type="author">Spontini (Gaspard)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur, auteur de la Vestale, né en 1779, mort en 1851.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e264_d1">L. a. s., en français, à une dame; Londres, 6
                  juillet 1838, 3 p. 1/2, in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre contenant la relation de l'accueil qu'il a reçu à Londres : «
                  Recherché avec une extrême courtoisie de la secte musicale et scientifique
                  anglaise, ainsi que de la noblesse, je goûtais avec satisfaction les effets
                  résultants de mes faibles talents et d'un peu de réputation acquise par les
                  travaux et la couduite de toute ma vie entière.</note>
            </item>
            <item n="265" xml:id="CAT_000327_e265">
               <num type="lot">265</num>
               <name type="author">Strauss (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur allemand, maître de chapelle du grand duc de Bade, né en
                     1793, mort à Carlsruhe en 1866.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e265_d1">L. a. s. à J.-B. Ellmenreich, célèbre acteur et
                  chanteur allemand ; Carlsruhe, 8 avril 1828, 3 p. in-4. Déchirure par suite de la
                  rupture du cachet atteignant quelques mots. Intéressante.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="266" xml:id="CAT_000327_e266">
               <num type="lot">266</num>
               <name type="author">Tende (René de Savoie comte de)</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand bâtard de Savoie, fils naturel de Philippe Ier, célèbre capi¬
                     taine du XVIe siècle au service de la France, gouverneur de Provence sous Louis
                     XI et grand-maître de France sous François Ier, mort en 1525.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e266_d1">Let. sig. avec la souscript, et un post-scriptum de
                  5 lignes aut. à Hurault de Cheverny; Lyon, 27 août, 1 p. in-4. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="50">50</measure>
               <note anchored="true">Au sujet de la vacance de la sénéchaussée de Ponthieu (Somme).</note>
            </item>
            <item n="267" xml:id="CAT_000327_e267">
               <num type="lot">267</num>
               <name type="author">Thorwaldsen (Albert)</name>
               <trait>
                  <p>le grand sculpteur danois, né en 1770, mort en 1844.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e267_d1">Dessin original au crayon, signé à l'encre, 1 p.
                  double in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="268" xml:id="CAT_000327_e268">
               <num type="lot">268</num>
               <name type="author">Toussaint-Louverture</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre dictateur de Saint-Domingue.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e268_d1">Let. sig. au général Hédouville ; Port républicain,
                  23 messidor an VI, 1 p. 1/2 in-4, tête imp. Jolie lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="269" xml:id="CAT_000327_e269">
               <num type="lot">269</num>
               <name type="author">Trezel (Camille)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e269_d1">L. a. s. au capitaine de Mirbeck, commandant les
                  spahis, au bivouae de Sidi Machmoud; camp de Dréan 31 mai 1837, 2 p. 1/2
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Très curieuse lettre sur la guerre en, gérie, écrite le lendemain du traité
                  conclu à la Tafna avec Abd-el-Kader par le général Bugeaud.</note>
            </item>
            <item n="270" xml:id="CAT_000327_e270">
               <num type="lot">270</num>
               <name type="author">Trochu (le général)</name>
               <trait>
                  <p>président du gouvernement de la Défense nationale.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e270_d1">L. a. s. au capitaine Brunet, oct. 1872, 4 p. pl.
                  in-8. Curieuse.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="271" xml:id="CAT_000327_e271">
               <num type="lot">271</num>
               <name type="author">Turenne (Henri de La Tour d'Auvergne vicomte de)</name>
               <trait>
                  <p>illustre maréchal de France, né en 1611, tué en 1675.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e271_d1">L. a. s. au cardinal de Bouillon ; ce lundi, 3/4 de
                  p. in-8, cachet à ses armes. Jolie lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="35">35</measure>
            </item>
            <item n="272" xml:id="CAT_000327_e272">
               <num type="lot">272</num>
               <name type="author">Uhrich (le général)</name>
               <trait>
                  <p>défenseur de Strasbourg en 1870, né à Phalsbourg en 1802, mort en 1886.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e272_d1">L. a. s. au rédacteur en chef de la France;
                  Versailles, 12 juin 1871, 2 p. 1/2 in-8 L. a. partie blanche de la troisième page a
                  été coupée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Intéressante lettre relative à sa candidature à l'Assemblée nationale. « Je
                  suis né à Phalsbourg (Meurthe); cette petite ville qui a fourni tant de militaires
                  à l'armée depuis 1789, a succombé après une longue et bien honorable résistance et
                  elle subit, aujourd'hui, le même sort que Strasbourg : La violente et douloureuse
                  séparation qui l'a faite allemande, elle, dont le nom est et restera si français
                  ».</note>
            </item>
            <item n="273" xml:id="CAT_000327_e273">
               <num type="lot">273</num>
               <name type="author">Vauquelin (L.-H.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre chimiste, de l'Institut, né dans le Calvados en 1763, mort en 1829.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e273_d1">L. a. s.; Paris, 21 juillet 1809, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
            </item>
            <item n="274" xml:id="CAT_000327_e274">
               <num type="lot">274</num>
               <name type="author">Verdi (Giuseppe)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre compositeur.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e274_d1">L. a. s., V.; 1872, 1 p. 1/2 in-8. Jolie
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="275" xml:id="CAT_000327_e275">
               <num type="lot">275</num>
               <name type="author">Vergier (l'abbé Jacques)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète érotique, connu par ses chansons bachiques et ses contes galants:
                     né à Lyon en 1655, assassiné à Paris en 1720.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e275_d1">Pièce aut. sig. sur vélin; Rochefort, 23 oct. 1694,
                  1 p. in-8 obl. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="276" xml:id="CAT_000327_e276">
               <num type="lot">276</num>
               <name type="author">Verlaine (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e276_d1">Mes hôpitaux, chapitre II, manuscrit aut. sig., 4
                  p. in-8, précédé d'une let. aut. sig. datée de l'hôpital Cochin, 2 p.
                  in-18.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce écrite sur le papier administratif des hôpitaux.</note>
            </item>
            <item n="277" xml:id="CAT_000327_e277">
               <num type="lot">277</num>
               <name type="author">Veuillot (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain ultramontain, né à Boynes (Loiret) en 1813, mort en 1883.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e277_d1">L. a. s. ; 8 juin 1863, 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre. « J'avais compté que ce serait mercredi ou jeudi que j'irais
                  m'incliner devant le Christ au roseau, mais la tyrannie des affaires en ordonne
                  autrement ».</note>
            </item>
            <item n="278" xml:id="CAT_000327_e278">
               <num type="lot">278</num>
               <name type="author">Viardot (Pauline)</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice, soeur de la Malibran, née en 1821.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e278_d1">L. a. s.; Baden, 14 janvier, 4 p. in-18. Papier à
                  son chiffre. Jolie lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="4">4</measure>
            </item>
            <item n="279" xml:id="CAT_000327_e279">
               <num type="lot">279</num>
               <name type="author">Victor-Emmanuel Ier</name>
               <trait>
                  <p>roi de Sardaigne, père de Charles-Albert, né en 1759, mort en 1824.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e279_d1">Pièce sig. ; Cagliari, 3 juin 1812, 1 p. in-fol.,
                  cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="280" xml:id="CAT_000327_e280">
               <num type="lot">280</num>
               <name type="author">Vidal (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>compositeur distingué, auteur de Maladetta.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e280_d1">L. a. s., 1 p. in-8. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="281" xml:id="CAT_000327_e281">
               <num type="lot">281</num>
               <name type="author">Villa (Guidone marquis de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e281_d1">L. a. s. au cardinal Maurice de Savoie) ; Turin, 2
                  juillet 1622, 1. p in-fol. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
            </item>
            <item n="282" xml:id="CAT_000327_e282">
               <num type="lot">282</num>
               <name type="author">Villeroy (Ch de Neufville marquis de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e282_d1">L. a. s. à M. d'Estampes Valençay, gouverneur de
                  Montpellier; Lyon, 5 mai (1623), 1 p. in-fol. cachets et soies. Superbe
                  lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="283" xml:id="CAT_000327_e283">
               <num type="lot">283</num>
               <name type="author">Vinoy (le général Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>qui sauva son corps d'armée du désastre de Se dan et prit une part active à la
                     défense de Paris, né dans l'Isère en 1800, mort le 29 avril 1880.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e283_d1">L. a. s. à Nadault de Buffon ; 10 mars 1880. 1p.
                  1/2 in-8. Belle lettre.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
            </item>
            <item n="284" xml:id="CAT_000327_e284">
               <num type="lot">284</num>
               <name type="author">Vioménil (G.-J.-H. marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, qui prit part à la guerre d'Amérique et qui contribua
                     puissamment à la conquête de la Corse, né à Ruppes (Vosges) en 1734, mort en
                     1827.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e284_d1">L. a. s.; Neufchâteau, 5 juillet 1779, 2/3 de p.
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="285" xml:id="CAT_000327_e285">
               <num type="lot">285</num>
               <name type="author">Volpato (J.)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e285_d1">L. a. s. à son maître Bartolozzi; Rome, 20 juillet
                  1771, 2 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Il s'est procuré un dessin de Salvator Rosa, représentant la Peinture, et
                  pourra même acquérir, comme on lui demande, un tableau de Conca ; il aura bientôt
                  achevé la gravure des oeuvres de Pillastri.</note>
            </item>
            <item n="286" xml:id="CAT_000327_e286">
               <num type="lot">286</num>
               <name type="author">Voltaire</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e286_d1">L. a. sig. Volt.; Cirey, 5 août 1736, 1 p. 1/2.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="40">40</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre d'envoi de son Ode sur l'ingratitude. Il travaille à achever ses
                  Eléments de Mewton. Il parle aussi de l'ouvrage d'Algarotti. Newtonianismo per le
                  dame qui paraîtra « l'hiver prochain à Venize. Les papimanes comme vous l'auront
                  des premiers.»</note>
            </item>
            <item n="287" xml:id="CAT_000327_e287">
               <num type="lot">287</num>
               <name type="author">Warwick (Robert-Richard comte de)</name>
               <trait>
                  <p>commandant de la flotte anglaise en 1646, qui acquit et fonda l'Etat de
                     Connecticut (Etats-Unis), né en 1587, mort en 1658.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e287_d1">Pièce sig.; West-minster, 1646, 1 p. in-fol. Belle
                  pièce.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
            </item>
            <item n="288" xml:id="CAT_000327_e288">
               <num type="lot">288</num>
               <name type="author">Wolseley (sir Garnet-Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général anglais contemporain, vainqueur des Achantis, des Zoulous et
                     d'Arabi-Pacha, né à Dublin en 1833.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e288_d1">L. a. s. à M. Hardy; Londres, 6 nov. 1874, 1 p.
                  in-8. Belle lettre. Rare.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
            </item>
            <item n="289" xml:id="CAT_000327_e289">
               <num type="lot">289</num>
               <name type="author">Wouillemont (Armand-Nicolas baron)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e289_d1">Let. sig. au général Lefebvre; Colmar (Armée de
                  Mayence); 4 vendémiaire an VII, 3p in-fol., tête imp., vignette.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">habitants et soldats à une kermesse de Wasserbourg.</note>
            </item>
            <item n="290" xml:id="CAT_000327_e290">
               <num type="lot">290</num>
               <name type="author">Ximénès (Aug.-M. marquis de)</name>
               <trait>
                  <p/>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e290_d1">Let. aut., prose et vers; 23 mai (1790), 4 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Très belle lettre où il parle de la mort de Mme de Montbeilliard, de l'élection
                  d'un président à l'Assemblée nationale. « On est partagé entre MM. Barnave,
                  Beaumetz et un laboureur nommé Gérard, respectable par sa vieillesse et ses
                  moeurs.» Intéressants et curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="291" xml:id="CAT_000327_e291">
               <num type="lot">291</num>
               <name type="author">Ziem (Félix)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de marines, né à Beaune en 1821.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e291_d1">L. a. s. ; Nice, 25 février 1892, « jour
                  anniversaire de ma naissance », 1 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre d'envoi d'un tableau destiné à une tombola»</note>
            </item>
            <item n="292" xml:id="CAT_000327_e292">
               <num type="lot">292</num>
               <name type="author">Zimmermann (P.-J.-G.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre pianiste et compositeur français, né a Paris en 1785, mort en 1853.
                  </p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e292_d1">L. a. s. (à Meyerbeer, janvier 1848), 1 p.
                  in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="3">3</measure>
            </item>
            <item n="293" xml:id="CAT_000327_e293">
               <num type="lot">293</num>
               <name type="author">Zola (Emile)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain naturaliste.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e293_d1">L. a. s.; Médan, 18avril 1884, 2 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre au sujet de la traduction française de l'Attantide de don Jacinto
                  Verdagner. </note>
            </item>
            <note anchored="true">DOCUMENTS</note>
            <item n="294" xml:id="CAT_000327_e294">
               <num type="lot">294</num>
               <name type="author">Arthur III</name>
               <trait>
                  <p>duc de Bretagne et de Touraine, comte de Richemont, pair et connétable de
                     France, né en 1393, mort en 1456.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e294_d1">Pièce sur vélin ; Vernon, 31 octobre 1439,
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Revue de la garnison anglaise de Vernon en 1439. (Richemont se portait alors de
                  Meaux sur Avranches et menaçait les villes normandes qui étaient sur son
                  parcours)</note>
            </item>
            <item n="295" xml:id="CAT_000327_e295">
               <num type="lot">295</num>
               <name type="author">Aumale (Henri d'Orléans duc d')</name>
               <trait>
                  <p>fils du roi Louis-Philippe, général et historien de l'Acad. fr., né en 1822,
                     mort récemment.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e295_d1">Pièce sig. par l'amiral anglais W. Sidney Smith, le
                  vice-amiral Bergeret, etc : Paris, 18 sept. 1835, 1 p. double in-fol. obl.
                  Entourage gravé et colorié</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note n="Jolie" anchored="true">Jolie pièce. Diplôme de président d'honneur de la Société générale
                  des Naufragés en faveur du duc d'Aumale.</note>
            </item>
            <item n="296" xml:id="CAT_000327_e296">
               <num type="lot">296</num>
               <name type="author">Fabre d'Eglantine (Ph.-F.-Nazaire)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre conventionnel, guillotiné avec Camille Desmoulins, le 16 germinal an
                     II (5 avril 1794).</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e296_d1">Pièce sig. par les conventionnels Amar,
                  Barbeau-Dubarran, Moïse Bayle, Jagot, Louis du Bas-Rhin et Voulland, comme membres
                  du Comité de sûreté générale; Paris, 26 nivôse an II (15 janvier 1794), 1 p. in-4,
                  tête imp., cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce. Le Comité arrête que le représentant du peuple Fabre
                  d'Eglantine détenu dans la maison du Luxembourg sera conduit par le citoyen Héron,
                  à 6 heures 1/2 du soir de ce jour, au Comité.</note>
            </item>
            <item n="297" xml:id="CAT_000327_e297">
               <num type="lot">297</num>
               <name type="author">Guesclin (Bertrand du)</name>
               <trait>
                  <p>connétable de France.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e297_d1">Pièce originale sur vélin ; Coutances (Manche), 13
                  août 1378, 1 p. grand in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Belle et importante pièce. Compte dressé par le bailli et le vicomte de
                  Coutances, pour « Fouquet Tribout, receveur des aides ordennez de nouvel en la
                  viconté ancienne de Coustances... Par vertu des lettres de nostre dit seigneur et
                  du commandement à nous fait de par lui par mons le connestable de France et sire
                  Jehan Lemercier, conseiller d'icellui seigneur, nous avons fait faire hastivement
                  par plusieurs tailleurs et carreours le plus grant nombre de pierres d'engins que
                  nous avons peu et aussi avons fait faire grant numbre d'aes d'aubier. » Les
                  pierres furent extraites des carrières de Coigny (Manche); elles devaient, ainsi
                  que les ais, servir aux engins à verge employés au siège de Cherbourg ou à celui
                  de Saint- Malo. (Jean Le Mercier, sire de Noviant, conseiller maître d'hôtel et
                  général visiteur sur le fait de la dépense du Roi. On peut voir le rôle important
                  qu'il joua dans le mémoire de Moranvillé.).</note>
            </item>
            <item n="298" xml:id="CAT_000327_e298">
               <num type="lot">298</num>
               <name type="author">Henri VI</name>
               <trait>
                  <p>roi de France et d'Angleterre.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e298_d1">Pièce originale sur vélin; Rouen, 9 mai 1440, 1 p.
                  in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Ordre aux trésoriers de ses finances en Normandie de payer à Pierre l'Espaignol
                  40 saluts d'or.</note>
            </item>
            <item n="299" xml:id="CAT_000327_e299">
               <num type="lot">299</num>
               <name type="author">Laval (André de)</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Lohéac et de Retz, amiral et maréchal de France, l'un des plus
                     fidèles compagnons de Jeanne d'Arc, époux de Marie de Rais, fille de Gilles de
                     Rais, dit Barbe-Bleue, mort en 1486.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e299_d1">Pièce sur vélin ; 7 mai 1476, 1 p. in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Antoine Bayard, receveur général des finances en Languedoc, donne décharge à
                  Antoine Astaro, receveur particulier du Vivarais, des 5,000 livres tournois qu'il
                  a délivrées à André de Laval, seigneur de Lohéac et de Retz, amiral et maréchal de
                  France, sur sa pension annuelle de 8,000 livres tournois.»</note>
            </item>
            <item n="300" xml:id="CAT_000327_e300">
               <num type="lot">300</num>
               <name type="author">Valentine. Visconti</name>
               <trait>
                  <p>duchesse d'Orléans, femme du duc Louis d'Orléans, frère de Charles VI.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e300_d1">Pièce originale sur vélin; Villers-Cotterets
                  (Aisne), 23 janvier 1397 (1398) ; in-4 obl., sceau très bien conservé.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Mandement à la Chambre des comptes de Blois de donner quittance à Pierre
                  Poquet, receveur de ses finances, de 90 l. t reste de 1,500 l. t., « pour
                  distribuer aux dames, damoiselles et autres femmes de nostre compaignie et des
                  nourrices ei femmes de noz très chiers et très amez enffans Charles et Philirpe
                  d'Orléans; ces 90 l. ont servi à contenter aucuues des dittes femmes de nostre dit
                  hostel et compaignie et de nos diz enfans qui petitement avoient esté ou temps
                  passé salariées de leurs dites pensions, selon ce que deseroy avoient.»</note>
            </item>
            <item n="301" xml:id="CAT_000327_e301">
               <num type="lot">301</num>
               <name type="author">Vergy (François de)</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Champlite, gouverneur de Franche- Comté.</p>
               </trait>
               <desc xml:id="CAT_000327_e301_d1">Pièce sig. de don Fernando de Lannoy, gouverneur de
                  Franche-Comté, dit duc de Bayonne, fils de Charles, seigneur de Maingoval, et de
                  Philippe de Lalaing ; Gray (Haute-Saône), 26 mars 1568, 1 p. in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Ordre aux habitants de Saint-Loup-sur- Semouse (Haute-Saône, arrondissement de
                  Lure), de se retirer avec leurs récoltes dans le château de cette ville, selon
                  l'ordonnance de François de Vergy, seigneur de C.amplitte..</note>
            </item>
            <item n="302" xml:id="CAT_000327_e302">
               <num type="lot">302</num>
               <name type="author">Bretagne</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e302_d1">Pièce sur vélin; Kerdavid (Morbihan), 7 au 16 juin
                  1549; in-fol. obl., sceau.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Constitution de tuteurs pour les enfants de feu Mathurin du Gourvinec, seigneur
                  du Beisit et de Bertranne de Quilfistoc, en présence de Bertran de Quilfistoc,
                  seigneur de Trémonhart. Guillaume de Hencoeconet, Julien de Gourvinec, Guillaume
                  de Kermarec, Jean d'Arradon (Morbihan), seigneur de Botevan, François de
                  Kerbrulart, Gilles de Causquer, avec approbation de Bonnabès de Quistinic,
                  seigneur de Bourel, Georges de Couetdro, seigr de Pinieuc, Olivier d'Arradon,
                  seigneur de Kerdréan.</note>
            </item>
            <item n="303" xml:id="CAT_000327_e303">
               <num type="lot">303</num>
               <name type="author">Bretagne</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e303_d1">Pièce sig. sur vélin de Vallentin de Coutences,
                  sieur de la Selle, commandant du château de Nantes; 18 juin 1613, in-4 obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="304" xml:id="CAT_000327_e304">
               <num type="lot">304</num>
               <name type="author">Corse</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e304_d1">Pièce sig. avec 6 mots aut. de M. de
                  Bacciocchi-Adorno, lieutenant-colonel des chasseurs royaux corses, parent de Félix
                  Baciocchi ; sig. aussi par le général de Ferrier du Châtelet (né près de Belfort en
                  1739, mort en 1828), Grenoble, 8 sept. 1791. 1 p. 1/4 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Belle pièce dans laquelle il parle du général Paoli.</note>
            </item>
            <item n="305" xml:id="CAT_000327_e305">
               <num type="lot">305</num>
               <name type="author">Dauphiné</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e305_d1">Pièce originale; (1740), 7 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce. Devis estimatif du mausolée que S A Eminentissime-Monseigneur
                  le cardinal d'Auvergne, archevêque de Vienne, veut faire ériger dans l'église
                  archiépiscopale de Saint-Maurice, par le sieur Slodtz (René-Michel Slodtz, célèbre
                  sculpteur français, surnommé Michel-Ange), suivant le modèle qu'il en a présenté à
                  S. A. Eminentissime, et qu'elle a approuvé.</note>
            </item>
            <item n="306" xml:id="CAT_000327_e306">
               <num type="lot">306</num>
               <name type="author">Périgord</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e306_d1">Pièce en latin et en français sur vélin ; Hautefort
                  (Dordogne), 28 mai 1515-7 nov. 1520, double in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce. Contrats de mariage de Boson de Hautefort (de la maison de
                  Gontaut), seigneur de la Mothe, avec Agnès Bertin de la Raymondie, demeurant à
                  Ayen (Corrèze, arr. de Brives); dans l'acte il est parlé de Jean de Hautefort,
                  père du fiancé, de Jean de Saint-Aulaire, chevalier, de Raymond de Peyrault,
                  etc.</note>
            </item>
            <item n="307" xml:id="CAT_000327_e307">
               <num type="lot">307</num>
               <name type="author">Périgord</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e307_d1">Pièce en latin sur vélin; Périgueux, 9 mai 1507
                  (copie de 1610), in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce. Testament de Joseph Bertin de Périgueux « donzel
                  (domicellus) » ; il veut être enterré en l'église Saint-Front de Périgueux, il
                  fait des donations à l'intention des prêtres qui assisteront à ses fu¬ nérailles;
                  ses fils Etienne et Pierre Bertin seront ses héritiers; il parle de son domaine de
                  la Rivière-Basse, sis en la paroisse de Saint-Georges, près Périgueux.-La copie
                  est signée par Jean de Marquessat, écuyer, seigneur de Bouzat, juge mage de
                  Périgord.</note>
            </item>
            <item n="308" xml:id="CAT_000327_e308">
               <num type="lot">308</num>
               <name type="author">Quercy</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e308_d1">Pièce originale en provençal sur vélin;
                  Puy-l'Evêque (Lot), 12 oct. 1321, in-4 obl. Un peu effacée.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Bail par Pierre Grimard de Puy l'Evêque à Guilhem de la Mote d'une vigne, sise
                  en la paroisse de Cazes, au terroir « al segala».</note>
            </item>
            <item n="309" xml:id="CAT_000327_e309">
               <num type="lot">309</num>
               <name type="author">Vesoul. </name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e309_d1">Pièce originale sur vélin sig. par les officiers
                  municipaux, notables et bourgeois de la ville de Vesoul; 6 août 1789, 1 p. in-fol.
                  obl., cachet. Légères taches.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Brevet de citoyen bourgeois de la ville de Vesoul pour le marquis de
                  Langeron.</note>
            </item>
            <item n="310" xml:id="CAT_000327_e310">
               <num type="lot">310</num>
               <name type="author">Paris-La Bastille</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e310_d1">2 l. a. s. de Jean de Talleyrand, prince de
                  Châlais, marquis d'Exideuil, baron de Mareuil, fils d'A.-B. de Talleyrand et
                  d'Anne-Marie de la Trémoille, depuis princesse des Ursins, gouverneur de la
                  Bastille, au marquis d'Argenson ; Paris, 1712-1713, 1 p. in-4. cachets.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
            </item>
            <item n="311" xml:id="CAT_000327_e311">
               <num type="lot">311</num>
               <name type="author">Espagne</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e311_d1">Pièce originale en français, 1811, 10 p.
                  in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="8">8</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce ayant pour titre : Résumé des moyens qui prouvent qu'aucune
                  négligence ne peut être attribuée au général Guillot, relativement à la surprise
                  du fort de Figuières, qui eut lieu la nuit du 9 au 10 avril 1811..</note>
            </item>
            <item n="312" xml:id="CAT_000327_e312">
               <num type="lot">312</num>
               <name type="author">Chasse</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e312_d1">P. a. s. par Hugo,</desc>
               <note anchored="true">évêque de Ptolémaïde abbé d'Estival ; 1er mars 1736, 1 p. 1/2 in-fol. 6 »
                  Nomination de premier forestier, chasseur, et garde-chasse et pêche. Curieux dé¬
                  tails.</note>
            </item>
            <item n="313" xml:id="CAT_000327_e313">
               <num type="lot">313</num>
               <name type="author">Christ (Milice du)</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e313_d1">Pièce originale en latin, sur vélin; Jérusalem
                  (Rome) 15 août 1627, double in-fol., sceau, encadrement doré avec
                  enluminures.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Brevet de chevalier de la milice du Christ délivré par le P Gardien des Fran¬
                  ciscains pour la Terre-Sainte, à Charles de clerget et à M. de Boussenoy,
                  originaire de Lorraine. -Au bas de l'acte, plan du Saint Sépulcre de
                  Jérusalem..</note>
            </item>
            <item n="314" xml:id="CAT_000327_e314">
               <num type="lot">314</num>
               <name type="author">Guerre d'Italie</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e314_d1">-2 l. a. s. de Camille Ferri-Pisani, général
                  contemporain distingué, aide-de-camp du prince Jérôme-Napoléon, à la comtesse
                  Lehon 1859: 15 p. in-8.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="20">20</measure>
               <note anchored="true">Curieuses lettres écrites au début de la campagne d'Italie, dont voici une
                  analyse sommaire : Gênes, 15 mai 1859. -Il l'informe de l'accueil enthousiaste
                  fait à l'empereur Napoléon III par la population de Gênes, au début de la campagne
                  d'Italie; l'armée « vaut dix fois celle de Crimée ; Is présence de l'Empereur,
                  l'enthousiasme dea populations ont monté le diapason des généraux, des officiers
                  et des soldats. » Le déloger les Autrichiens de Bobbio ; les sol¬ dats refusent
                  des cartouches et veulent attaquer l'ennemi à la baionnette; le quartier général
                  sera établi à Alexandrie: malheureusement le corps en formation à Gênes n'a ni
                  canons,ni mulets, ni généraux ; il forme l'extrême droite, menaçant Plaisance et
                  Stradella. -Livourne, 30 mai 1859. -Dans huit jours, Napoléon III sera peut être à
                  Milan ; Garibaldi a fait une belle campagne en Lombardie; le corps du prince
                  Jérôme se dirige sur Florence, mais ne doit pas se fixer en Toscane comme le
                  prétend la princesse Louise Murat, épouse du comte Rasponi; on veut et seulement
                  passer l'Apennin et « aller au devant des habits blancs ».</note>
            </item>
            <item n="315" xml:id="CAT_000327_e315">
               <num type="lot">315</num>
               <name type="author">Guerre de 1870</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e315_d1">P. a. s. du général Franzini, commandant la brigade
                  de la Haute-Savoie pendant la guerre ; Annecy, 1871, 4 p. pl. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Curieuse pièce. Projet d'organisation et d'expédition d'un corps d'armée dans
                  l'est..</note>
            </item>
            <item n="316" xml:id="CAT_000327_e316">
               <num type="lot">316</num>
               <name type="author">Guerres de religion</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e316_d1">Pièce sur. vélin; Paris, 25 août 1587; in-4
                  obl.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Mandement de Pierre Mollan, trésorier de l'épargne, à Claude de Champagne,
                  receveur de Châlons, de délivrer à Baltazar Gobelin, trésorier général de
                  l'extraordinaire des guerres, 11,000 écus sol « pour convertir et emploier à
                  partie de paiement de quatre mil hommes de guerre à cheval allemans ditz reyttres,
                  en quatre regimens de mille hommes chacun que Sa Majesté fait venir en ce royaume
                  ». (Ils devaient être battus à Vimory et à Auneau par le duc de Guise).</note>
            </item>
            <item n="317" xml:id="CAT_000327_e317">
               <num type="lot">317</num>
               <name type="author">Invasion</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e317_d1">24 let. et pièces sig.; Paris, 1814-1815, 26 p.
                  in-fol. et in-4, cachets.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="30">30</measure>
               <note anchored="true">Intéressant dossier concernant l'occupation de Paris par les troupes alliées.
                  On remarque les signatures des officiers généraux anglais, autrichiens, prusssiens
                  et russes suivants : Arsénieff, Barnard, Barnes, Budler, Goltz. Herzogenberg,
                  Kayserling, Pfuel. Zakrewski, etc.</note>
            </item>
            <item n="318" xml:id="CAT_000327_e318">
               <num type="lot">318</num>
               <name type="author">Italie (campagne d')</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e318_d1">Registre de correspondance (copie) du général
                  d'artillerie Elséar-Auguste Dommartin, qui se distingua dans les guerres d'Italie
                  et d'Egypte, né à Dommartin-le-Franc (Haute-Marne), en 1768, tué à Rosette
                  (Egypte) en 1799 ; 6 nivôse an III, 14 frimaire an IV, 152 p. in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="25">25</measure>
               <note anchored="true">Importante correspondance historique sur la campagne d'Italie. </note>
            </item>
            <item n="319" xml:id="CAT_000327_e319">
               <num type="lot">319</num>
               <name type="author">Légion d'honneur</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e319_d1">L. a. s. du comte Aug. Dejean, général qui se
                  distingua dans la guerre d'Espagne sous le premiur Empire, pair de France, né à
                  Amiens en 1780, mort en 1845, au baron Monnier ; Paris, 16 mai 1839, 8 p.
                  in-4.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="10">10</measure>
               <note anchored="true">Belle lettre relative au projet de loi sur la Légion d'honneur qu'il discute
                  article par article. Intéressantes considérations..</note>
            </item>
            <item n="320" xml:id="CAT_000327_e320">
               <num type="lot">320</num>
               <name type="author">Ligue</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e320_d1">Lettre originale sig. (par un secrétaire) de Henri
                  le Balafré, et de Charles de Lorraine, duc de Mayenne, aux consuls de Tarascon ;
                  Joinville (Haute-Marne), 19 mars 1585, 1 p. in-fol. Un peu jaunie.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="15">15</measure>
               <note anchored="true">Importante pièce. Ils leur adresse le manifeste du cardinal de Bourbon, qui
                  était comme la déclaration de guerre des Ligeurs aux partisans d'Henri III ; il y
                  parle d'un ggrand oraige qui se prepare à tomber sur cest estat par les grandes
                  pratiques et levées qui se font en ce royaume et plusieurs autres pais estrangers
                  qui n'ont autre but qu'au changement de la religion catholicque apost olique et
                  romayne, consequemment de la dissipation de l'Estat. » Qu'ils prennent parti pour
                  la Ligue, sous les ordres du comte de Sault.</note>
            </item>
            <item n="321" xml:id="CAT_000327_e321">
               <num type="lot">321</num>
               <name type="author">Marine</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e321_d1">Let. sig. du baron de Bougainville, marin
                  distingué, fils du célèbre navigateur; Fort-de-France (Martinique), 5 sept. 1823,
                  11 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="12">12</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce. Rapport sur une croisière sur les côtes de Colombie où
                  Bolivar et Bermudès luttaient encore contre les Espagnols; Bougainville parle de
                  l'occupation de Maracaïbo par les patriotes colombiens (25 mai 1822) et décrit
                  l'île de Curacao où il fait escale.»</note>
            </item>
            <item n="322" xml:id="CAT_000327_e322">
               <num type="lot">322</num>
               <name type="author">Restauration</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e322_d1">2 let. sig. du baron de Vitrolles au baron Edouard
                  Monnier; 27-29 avril 1814, 1 p. 1/2 in-fol.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="6">6</measure>
               <note anchored="true">Curieuses lettres relatives aux « employés de la maison Bonaparte » et à « la
                  disparition des emblèmes, chiffres et armoiries qui ont caractérisé le
                  gouvernement de Bonaparte.»</note>
            </item>
            <item n="323" xml:id="CAT_000327_e323">
               <num type="lot">323</num>
               <name type="author">Révolution</name>
               <desc xml:id="CAT_000327_e323_d1">Pièce sig. de Claude Petiet, ministre de la guerre;
                  Paris, 5 thermidor an IV, tête imp., vignette, cachet.</desc>
               <measure commodity="currency" unit="FRF" quantity="5">5</measure>
               <note anchored="true">Intéressante pièce. Le général de brigade Quantin est nommé commandant de 5,000
                  hommes destinés à une expédition secrète et qui doivent s'embarquer à
                  Flessingues.</note>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>