<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../_rules/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000133">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CAT_000133</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2019">2019</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>REVUE DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>130</num>
               <editor>Eugène Charavay fils</editor>
               <publisher>Eugène Charavay fils</publisher>
               <pubPlace>Paris, 8 quai du Louvre</pubPlace>
               <date when="1890-10">Octobre 1890</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <ptr/>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">french</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.6" ident="Transkribus" when="2019">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2019">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1" xml:id="CAT_000133_e1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Abd-el-Kader,</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre émir de l'Algérie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en arabe, avec la traduction française; (Marseille), 8 de Rabi Elawel
         1269 (19 déc. 1852), 1 p. in-8. 18</desc>
               <note>Lettre de remerciments à M. Cl. Granchi, musicien, qui avait composé un chant
                  en son honneur à l'occasion de sa délivrance et de son passage à Marseille, où il
                  allait s'embarquer pour Brousse. (Il partit le surlendemain 21.) Cette lettre est
                  certifiée par le commandant Broussonnet.</note>
            </item>
            <item n="2" xml:id="CAT_000133_e2">
               <num>2</num>
               <name>Alfieri (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre poète italien.</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 2 p. in-32. 10</desc>
            </item>
            <item n="3" xml:id="CAT_000133_e3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Alphonse XII,</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Espagne</p>
               </trait>
               <desc>Enveloppe autographe, 1 p. in-18 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="4" xml:id="CAT_000133_e4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Ambert (Joachim, baron),</name>
               <trait>
                  <p>général et écrivain distingué, né à Lagrezette (Lot) en 1804, mort en 1890</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8.fCurieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="5" xml:id="CAT_000133_e5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Arnault (Ant.-V.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète tragique, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux acteurside l'Opéra-Comique; Paris, 14 brum. an X, 1 p. 1/2 in-4.
         Vign. rép. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre. « Le respect dû au public ne permet (pas) que le spectacle
                  soit changé sans des motifs dont le ministre seul peut être juge. Le respect dû au
                  public permet encore moins que sans autorisation ou ordre supérieur le théâtre
                  soit fermé. » . -</note>
            </item>
            <item n="6" xml:id="CAT_000133_e6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Arvers (Félix),</name>
               <trait>
                  <p>poète romantique et auteur dramatique distingué, auteur de Mes heures perdues,
                     né en 1806, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. de ses initiales (à son ami et collaborateur d'Avrecour) ; Paris, 9
         juil. 1850, 4 p. pleines in-8 Rare. 75</desc>
               <note>Très curieuse épitre. Il a fait un voyage à Fontainebleau, parce qu'il
                  craignait à Paris quelqu'agitation politique ; le voici de retour : « Il
                  n'arrivera que ce qui doit arriver, et Dieu par dessus tout, comme dit Mmé de
                  Sévigne. » Il vient de lire l'ouvrage de Walckenaer sur cet écrivain épistolaire :
                  «C'est un chef-d'oeuvre d'érudition et de recherches. » Il approuve tout ce qu'il
                  fera de leur pièce commune Mme Lebel. « Aux Variétés, on doit donner cette semaine
                  la Vie de Café, 3 actes de Dupeuty et Vanderbuch, sur lesquels Boulé compte.
                  Hoffmann répète une pièce d'anglais. C'est un baronnet qui apprend l'argot,
                  croyant apprendre le français. Au Gymnase, je ne sais pas si on fait de l'argent,
                  tout ce que je sais c'est qu'ils ont payé intégralement leurs acteurs le 2
                  juillet. » Il discute ensuite un remaniement pour la pièce que Montigny doit leur
                  représenter au Gymnase. Il parle encore du fils de Rose Dupuis, de Bayard,
                  etc</note>
            </item>
            <item n="7" xml:id="CAT_000133_e7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Aude (le chevalier Jean),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique distingué, secrétaire de Caraccioli et de Buffon, né à Apt
                     (Vaueluse) en 1755, mort en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. 3 octobre 1824, 1 p. 1/2 in-4. 6</desc>
               <note>Il se recommande à la générosité du comte d'Artois ; il n'a reçu ni les deux
                  derniers termes de sa pension, ni le secours qu'on lui annonçait.</note>
            </item>
            <item n="8" xml:id="CAT_000133_e8">
               <num>8</num>
               <name>Auguste de Beauharnais, épouse du prince Eugène.</name>
               <desc>L. a.
         s., en français, à Mme de Lambertini, dame d'atours de la reine d'Italie, à
         Bologne ; Milan, 21 janvier 1810, 1 p. 3/4 in-8. Papier et enveloppe avec
         entourage gauffré. Très jolie lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="9" xml:id="CAT_000133_e9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Aydie (le chevalier d'),</name>
               <trait>
                  <p>l'amant de Mademoiselle Aissé</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la 3e personne, à la comtesse de Tessé ; Paris, ce vendredi, 3/4 de
         p. petit in-4. Jolie lettre. 15</desc>
            </item>
            <item n="10" xml:id="CAT_000133_e10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Bade (Léop.-Ch.-Fréd., grand-duc de),</name>
               <trait>
                  <p>fils du grand-duc Ch.-Fréd. et successeur de son frère Louis, né en 1790, mort
                     en 1852</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au major van Henenhefer; 16 mai 1831, 3/4 de p. in-8, cachet. Jolie
         lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="11" xml:id="CAT_000133_e11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Baluze (Etienne),</name>
               <trait>
                  <p>le plus savant généalogiste du XVIIe siècle, bibliothécaire de Colbert, né à
                     Tulle en 1630, mort en 1718</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 29 avril 1684, 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="12" xml:id="CAT_000133_e12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Balzac (Honoré de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc>Quatre mots aut. sur un fragment d'épreuve, in-18 obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="13" xml:id="CAT_000133_e13">
               <num>13</num>
               <name type="author">Barbey d'Aurévilly (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain distingué, né dans la Manche en 1808, mort en 1889</p>
               </trait>
               <desc>Manuscrit aut. sig., découpé pour l'impression, puis réuni en 5 pages in-fol.
         Ecrit avec plusieurs encres de couleur. -Curieux compte rendu d'une reprise de
         Dalila, drame de M. Octave Feuillet, au Théâtre-Français, en 1867. 30</desc>
            </item>
            <item n="14" xml:id="CAT_000133_e14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Baudelaire (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs poètes de l'école romantique, auteur des Fleurs du Mal, né en
                     1821, mort en 1867</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à son éditeur Poulet-Malassis ; Paris, 27 septemb. 1860, 3 p. in-8.
         50</desc>
               <note>Importante épître. Il lui adresse ses comptes et le prie de les régler pour
                  qu'il quitte l'hôtel et puisse loger dans ses meubles. « N'allez donc pas choisir
                  un enfant comme Duranty, qui n'a pas connu notre vie, encore moins la mienne que
                  la votre, pour lui exposer vos craintes sur mon avenir, sur mon imprévoyance, et
                  sur le désordre de mes affaires. Quand vous aurez trouvé un homme qui, libre à 17
                  ans, avec un goût excessif des plaisirs, toujours sans famille, entre dans la vie
                  littéraire avec 30,000 livres de dettes, et au bout de près de 20 ans ne les a
                  augmentées que de 10,000, et de plus est fort loin de se sentir abruti, vous me le
                  présenterez et je saluerai en lui mon égal.</note>
            </item>
            <item n="15" xml:id="CAT_000133_e15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Baudelaire (Ch.)</name>
               <desc>Pièce de vers autographe; (1857);, 2 p. in-fol. 60</desc>
               <note>Magnifique pièce intitulée Un Fantôme, extraite des Fleurs du Mal; elle est
                  divisée en 4 parties : les Ténèbres, le Parfum, le Cadre, le Portrait. En voici
                  une strophe : Même on eut dit parfois qu'elle croyait Que tout voulait l'aimer;
                  elle noyait Sa nudité voluptueusement Dans les baisers du satin et du linge. Et,
                  lente ou brusque, à chaque mouvement, Montrait la grâce enfantine du singe</note>
            </item>
            <item n="16" xml:id="CAT_000133_e16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Béranger (P.-J. de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand chansonnier</p>
               </trait>
               <desc>Le nouveau Diogène chanson aut. sig., 3 p. in-12. Original de celte chanson
         célèbre. 70</desc>
            </item>
            <item n="17" xml:id="CAT_000133_e17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Berger (Georges),</name>
               <trait>
                  <p>ingénieur distingué, député de Paris, directeur de l'Exposition de 1889, né en
                     1834</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="18" xml:id="CAT_000133_e18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Bernis (le cardinal Fr.-J. de Pierre de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate, poète et bel esprit, de l'Acad. fr., né en 1715 mort en
                     1794</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Champcenetz; Rome, 17 avril 1771, 1 p. pl. in-4. 20</desc>
               <note>Il exprime le désir de ne pas reprendre en ce moment un poste politique. « Il
                  est bien raisonnable que je ne désire pas de perdre le repos et peut-être un peu
                  de réputation...</note>
            </item>
            <item n="19" xml:id="CAT_000133_e19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Beyle (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>dit Stendhal, le célèbre romancier, né à Grenoble en 1783 et mort en 1842</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à David d'Angers, (24 juillet 1829), 1/2 p. in-4 Rare. 45</desc>
               <note>Curieux billet ainsi conçu : « Cher et obligeant ami, vous par qui je vivrai
                  après ma mort, si vous mettez un nom à la médaille, mettez en petits caractères :
                  Henri Beyle.</note>
            </item>
            <item n="20" xml:id="CAT_000133_e20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Biron (Arm.-L. de Gontaut, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>compagnon de Lafayette dans la guerre de l'indépendance américaine, général en
                     chef des armées de la République, guillotiné en 1793</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Paris, 1er novembre 1784, 1 p. pet. in-8. 12</desc>
            </item>
            <item n="21" xml:id="CAT_000133_e21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Breteuil (L.-A. Le Tonnelier baron de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre ministre de Louis XVI, né en 1733, mort en 1807</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une princesse; Versailles, 19 juin 1784, 2 p. in-4. Très belle
         lettre sur l'arrêt de surséance qu'elle désire. 15</desc>
            </item>
            <item n="22" xml:id="CAT_000133_e22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Brizeux (A.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète breton, auteur de Marie, né à Lorient</p>
               </trait>
               <desc>Billet aut. sig. au crayon, 1 p. in-18 obl</desc>
            </item>
            <item n="23" xml:id="CAT_000133_e23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Caffarelli (J.-B.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Saint-Brieuc, né au Falga en 1773 mort en 1805</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s. à sa belle-soeur, Mme Caffarelli, à Brest Saint-Brieuc, (1802);, 1 p.
         in-4.-2° L. a. s. à Monseigneur...; Saint- Brieuc, 1800, 1 p. in-4. -3° Pièce
         aut. sig.; Saint-Brieuc, an X, 1/3 de p. in-4. -4° L. a. s. du baron Ch.
         Caffarelli, préfet du Calvados; Caen, 1806, 2 p. in-8. 30</desc>
            </item>
            <item n="24" xml:id="CAT_000133_e24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Caraccioli (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>prince de Melphe, maréchal de France, grand sénéchal du royaume de Naples,
                     gouverneur du Piémont, célèbre par sa belle défense de Luxembourg, né en 1480
                     mort en 1550</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en italien, à Ferd. de Gonzague, gouverneur de in-fol., cachet à ses
         armes. Belle lettre. Très rare. 50</desc>
            </item>
            <item n="25" xml:id="CAT_000133_e25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Caran d'Ache (E. Poiré, dit),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel dessinateur.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18 obl. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="26" xml:id="CAT_000133_e26">
               <num>26</num>
               <name type="author">Carnot (Hipp.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ministre de l'Instruction publique en 1848, né à Saint-Omer en
                     1801, mort en 1888</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au sculpteur Etex; 1881, 2 p. in-18. 6</desc>
               <note>Relative à l'érection d'une statue de Lazare Carnot à Nolay</note>
            </item>
            <item n="27" xml:id="CAT_000133_e27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Gazotte (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel auteur du Diable amoureux, fameux par ses prophéties sur la
                     Révolution. sauvé des massacres de septembre 1792, décapité peu après</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au comte de Vergennes); Wageinstein, près Cassel, 25 octobre 1782, 4
         p. in-4. Rare. 60</desc>
               <note>Belle et intéressante lettre. Il désire placer son fils aîné comme enseigne
                  dans les gardes du Landgrave de Hesse, où il pourrait être très utile en cas de
                  guerre avec quelque grand souverain de l'Allemagne. Pour lui, il va donner, sur le
                  théâtre de Cassel, deux pièces, chose dont il ne s'est jamais avisé en France. Sa
                  réputation littéraire l'a précédé dans cette ville, et il a vu qu'on pouvait y
                  être bel esprit sans danger</note>
            </item>
            <item n="28" xml:id="CAT_000133_e28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Charles-Albert,</name>
               <trait>
                  <p>roi de Sardaigne</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au cardinal de Rohan; Turin, 1832, 1/3 de p. in-fol.. sceau.
         10</desc>
            </item>
            <item n="29" xml:id="CAT_000133_e29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Chartres (Robert d'Orléans, duc de),</name>
               <trait>
                  <p>fils du duc d'Orléans, frère du comte de Paris</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 3 lig. aut. sig. 3</desc>
            </item>
            <item n="30" xml:id="CAT_000133_e30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Chaulieu (Guillaume Amfrye, abbé de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète érotique du XVIIe siècle, l'Anacréon de son temps, né à Fontenay
                     (Eure) en 1639, mort en 1720</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., avec un post-script, de 4 lig. aut., à Mme.. (peut-être Mme de Staal, qu'il aima éperdument dans sa vieillesse); Fontenay,
         29 juin, 4 p. in-4. 50</desc>
               <note>Belle et très piquante épître, écrite dans les termes les plus libres. « Je
                  suis libertin et veux l'être... Je vous laisse bien coquette, friponne, et ne vous
                  en plains ni ne vous en blâme... La Fare et moi faisons profession d'avoir
                  toujours écrit sur la porte de notre temple : indulgence plénière. » La Fontaine a
                  dit que ce qui fait la paix du ménage, c'est quand les conjoints se passent
                  réciproquement leurs défauts. Il n'est pas encore conjoint avec elle, mais qui
                  sait s'ils ne le seront point? Il la met au défi de lui renouveler la proposition
                  qu'elle lui a faite à sa dernière crise de goutte. « La nature qui n'est jamais
                  malfaisante en tout a réparé la diminution de mon luminaire par des dons que je
                  mets fort au-dessus... Je sens que mes folies augmentent, finissons.</note>
            </item>
            <item n="31" xml:id="CAT_000133_e31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Chrestienne de France,</name>
               <trait>
                  <p>fille de Henri IV, duchesse de Savoie</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. à M. de Brosses, bailly de Gex ; Chamy, 21
         nov. 1639, 3/4 de p. 30</desc>
               <note>Relative au régiment de M. de Marolles</note>
            </item>
            <item n="32" xml:id="CAT_000133_e32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Cissey (Ern.-L.-Oct. Courtot de),</name>
               <trait>
                  <p>un des généraux de l'armée de Metz, énergiquement opposé à la capitulation,
                     ministre de la guerre, né en 1810, mort en 1882</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Trezel ; Alger, 7 janvier 1848, 4 p. in-8. 16</desc>
               <note>Belle lettre. Le duc d'Aumale l'a proposé pour le grade de lieutenant-colonel,
                  mais il veut laisser passer avant lui son camarade Tourville ; il approuve le
                  prince de diminuer les dépenses militaires pour grossir le budget des travaux
                  publics; à Alger, les ouvriers s'en vont; pour les retenir, il propose la
                  construction d'un palais-de-justice dans la rue d'Isly, sur un terrain appartenant
                  à son beau-père ; le génie ne se hâte pas d'ouvrir la porte d'Isly qui mettrait
                  Alger en communication plus directe avec Blidah</note>
            </item>
            <item n="33" xml:id="CAT_000133_e33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Claude (M.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chef de la police de sûreté, né à Toul en 1807, mort en 1880</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste; 1869, 2 p. 1/2 in-8 6</desc>
            </item>
            <item n="34" xml:id="CAT_000133_e34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Condé (Louis II de Bourbon, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au duc.. de Chaulnes; camp de Chatillon, 21 juil. 1653, 1 p. in-4.
         Cachets et soie. 75</desc>
               <note>Curieuse lettre historique, de l'époque de la Fronde, où il parle de M. de
                  Manicamp et fait des avances au duc de Chaulnes. L'exprès qu'il lui envoie lui
                  dira qu'il est en état de le servir : « Songés à vous et ne vous fiés pas à une
                  homme qui n'a jamais tenu parole à personne. Je vous offre tout ce que vous
                  souhaiterez...</note>
            </item>
            <item n="35" xml:id="CAT_000133_e35">
               <num>35</num>
               <name type="author">Constans (J.-A.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ministre de l'intérieur, né à Béziers en 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="36" xml:id="CAT_000133_e36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Courbet (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, chef de l'école réaliste, membre de la Commune de 1871, né en
                     1819, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Carjat: (Ornans, 16 déc. 1863), 1 p. 1/2 in-8. 12</desc>
               <note>Demande des portraits de Baudelaire, Pierre Dupont, Lamartine, Théophile
                  Gautier et Victor Hugo, dont il a besoin « pour un tableau sérieux pour
                  l'exposition prochaine »</note>
            </item>
            <item n="37" xml:id="CAT_000133_e37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Daguerre (L.-J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>peintre et physicien, l'inventeur du Daguerréotype, né à Cormeilles
                     (Seine-et-Oise) en 1789, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 213 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="38" xml:id="CAT_000133_e38">
               <num>38</num>
               <name type="author">David (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au cardinal Fesch; 20 août 1806, 1 p. in-4. 25</desc>
               <note>Belle et intéressante lettre, relative à son tableau du Sacre de Napoléon.
                  Ayant à représenter dans ce tableau tous les personnages marquants qui ont figuré
                  au sacre, il prie le cardinal de lui accorder une séance pour son portrait</note>
            </item>
            <item n="39" xml:id="CAT_000133_e39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Davyl (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique contemporain distingué, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 1 p. in-8. 4</desc>
            </item>
            <item n="40" xml:id="CAT_000133_e40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Denfert-Rochereau (le colonel),</name>
               <trait>
                  <p>l'héroïque défenseur de Belfort</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="41" xml:id="CAT_000133_e41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Desaix (L.-Ch.-Ant.),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre général, né en 1768, tué à la bataille de Marengo en 1800</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. ; Strasbourg, 15 germinal an V, 3/4 de p. in-4, tête impr. et vign.
         de l'armée de Rhin et Moselle. 75</desc>
               <note>Certificat délivré par Desaix au général de brigade Frimont, qui a servi sous
                  ses ordres avec zèle et activité</note>
            </item>
            <item n="42" xml:id="CAT_000133_e42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Diderot (Denis),</name>
               <trait>
                  <p>le plus hardi des philosophes du XVIIIe siècle, né à Langres</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un écrivain, ami de Mlle Clairon ; 23 avril 1757, 1 p. in-4.
         80</desc>
               <note>Il a lu ses deux articles, Grands et Grandeur, et il les tronve pensés avéc
                  hardiesse et écrits avec force. Il verra, avec d'Alembert, s'il n'y a rien qui
                  puisse compromettre son repos et son avenir. Il refuse les entrées à la
                  Comédie-Française que lui offre Mlle Clairon « Mais, ajoute-il, il faut que vous
                  lui demandiez pour moi autre chose, que j'accepterai volontiers et que je serais
                  bien aise de lui devoir...</note>
            </item>
            <item n="43" xml:id="CAT_000133_e43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Diderot (Denis)</name>
               <desc>Sa signature avec deux mots aut. sur une épreuve d'une planche pour
         l'Encyclopédie, 1 p. in-fol. oblong. 15</desc>
            </item>
            <item n="44" xml:id="CAT_000133_e44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Donato,</name>
               <trait>
                  <p>le magnétiseur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="45" xml:id="CAT_000133_e45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.)</name>
               <trait>
                  <p>père, le grand romancier</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Harel, 1 p. in-8 obl. Curieuse. 5</desc>
            </item>
            <item n="46" xml:id="CAT_000133_e46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Dupotet (le baron),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre magnétiseur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="47" xml:id="CAT_000133_e47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Epinay (Louise d'Esclavelles de la Live d'),</name>
               <trait>
                  <p>femme célèbre du XVIIIe siècle, l'amie de J.-J. Rousseau</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut.; (1758);, 3/4 de p. in-8. Fragment extrait de : Mes moments heureux.
         15</desc>
            </item>
            <item n="48" xml:id="CAT_000133_e48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Estampes (Jean d'),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Carcassonne, général des finances sous Charles VII, mort en 1456</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 4 oct. 1451, 1 p. in-fol. obl. Belle pièce. 15</desc>
            </item>
            <item n="49" xml:id="CAT_000133_e49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Ferni (Virginie et Caroline),</name>
               <trait>
                  <p>célèbres violonistes italiennes</p>
               </trait>
               <desc>Leur portrait photographie avec dédicaces aut. sig. à Maxime Lalanne, in-4.
         15</desc>
            </item>
            <item n="50" xml:id="CAT_000133_e50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Fessard (Etienne),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre graveur du XVIIIe siècle, né en 1714, mort en 1774</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 1765, 1 p. in-18 obl. 15</desc>
               <note>Bulletin de souscription pour les Fables de La Fontaine</note>
            </item>
            <item n="51" xml:id="CAT_000133_e51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Feuillet (Octave),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>Sa carte de visite avec 14 lig. aut. sig. 3</desc>
            </item>
            <item n="52" xml:id="CAT_000133_e52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Flaubert (Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur de Madame Bovary</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3/4 de p. in-8. 14</desc>
            </item>
            <item n="53" xml:id="CAT_000133_e53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Flourens (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, député des Hautes-Alpes, ancien ministre des Affaires
                     étrangères</p>
               </trait>
               <desc>Let. s., 1887, 1 p. 1/2 in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="54" xml:id="CAT_000133_e54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Fournier (le commandant Franc.- Ernest),</name>
               <trait>
                  <p>brave marin, qui conclut le dernier traité de paix avec la Chine, né en
                     1842</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="55" xml:id="CAT_000133_e55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Français (F.-L.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre contemporain, né à Plombières en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="56" xml:id="CAT_000133_e56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Frédéric II,</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand, roi de Prusse</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français, Berlin, 1770, 1/2 p. in-4. 18</desc>
            </item>
            <item n="57" xml:id="CAT_000133_e57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Gambetta (Léon),</name>
               <trait>
                  <p>le grand orateur</p>
               </trait>
               <desc>Enveloppe aut., in-32 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="58" xml:id="CAT_000133_e58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Gordon (le général),</name>
               <trait>
                  <p>le vainqueur de Khartoum</p>
               </trait>
               <desc>Enveloppe aut. in-32 obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="59" xml:id="CAT_000133_e59">
               <num>59</num>
               <name type="author">Grécourt (J.-B.-J. Willart, abbé de),</name>
               <trait>
                  <p>fameux poète graveleux du XVIIIe siècle, né à Tours en 1684 mort en 1743</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , en vers Veretz, 17 juil. 1729, 1 p. in-4. Cassée dans un pli. Très
         rare. 100</desc>
               <note>Plaisante épître dans laquelle il annonce le menu de Son Allesse (le duc
                  d'Aiguillon dont il était le commensal et dont il fut probablement le
                  collaborateur dans la publication du fameux Recueil du Cosmopolite imprimé dans ce
                  même château de Veretz.</note>
            </item>
            <item n="60" xml:id="CAT_000133_e60">
               <num>60</num>
               <name>Guillaume Ier, empereur d'Allemagne.</name>
               <desc>Pièce sig., 1867, 1 p. in-fol. Belle pièce. 17</desc>
            </item>
            <item n="61" xml:id="CAT_000133_e61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Guyot (Yves),</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, ministre des Travaux publics</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 213 de p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="62" xml:id="CAT_000133_e62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Hanlon-Lee (G.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre clown</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français, 2/3 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="63" xml:id="CAT_000133_e63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Haussmann (le baron),</name>
               <trait>
                  <p>ancien préfet de la Seine, auteur de Mémoires</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; 1860, 2 p. in-18. Curieuse. 10</desc>
            </item>
            <item n="64" xml:id="CAT_000133_e64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Heine (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète allemand</p>
               </trait>
               <desc>Fragment de 7 lig. aut. sig., 1848, in-8 obl. Découpé d'un lettre. 6</desc>
            </item>
            <item n="65" xml:id="CAT_000133_e65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Hugo (Victor),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.ig. Victor à MM. Méry et Barthélemy ; Paris, 12 novembre (1828);, 1 p.
         in-8. 20</desc>
               <note>Il les félicite de leur poème sur Napoléon en Egypte : « Tout est magnifique;
                  et intéressant comme un roman et grandiose comme une épopée. Vous avez élevé un
                  monument à Napoléon et c'est une pyramide d'Egypte. Vous pouvez tirer à vue sur
                  moi. M. Dupont peut le venir chercher quand il voudra.</note>
            </item>
            <item n="66" xml:id="CAT_000133_e66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Jasmin (Jacques),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poéte d'Agen, né en 1798, mort en 1864</p>
               </trait>
               <desc>L'Espital-Escôlo, pièce de vers aut- sig. ; Agen, 2 août 1858, 2 p. in-8.
         8</desc>
            </item>
            <item n="67" xml:id="CAT_000133_e67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Kalnoky (Gustave, comte),</name>
               <trait>
                  <p>honmme d'Etat et diplomate autrichien contemporain, né en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. français ; Copenhague, 1874, 2 p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="68" xml:id="CAT_000133_e68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Kercado (L.-Alex.-X. Le Sénéchal, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>brave lieutenant général du règne de Louis XV, né en 1711 mort en 1763</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Les Sables d'Olonne, 10 août 1761, 2 p. in-4. 15</desc>
               <note>Très-intéressante lettre où il donne liste des ouvrages ou mémoires sur l'art
                  militaire, dont il est l'auteur. Curieux détails</note>
            </item>
            <item n="69" xml:id="CAT_000133_e69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Kergorlay (G.-L.-M., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>député de la Manche de 1820 à 1827, pair de France, né en 1766, mort en
                     1830</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s. et apostille aut. sig. ; 1821-23, 6 p. 1/2 in-4. -On a joint une 1.
         a. s. du comte H. de Kergorlay, député, 2 p. in-8. 20</desc>
            </item>
            <item n="70" xml:id="CAT_000133_e70">
               <num>70</num>
               <name type="author">Lacuée (G.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>comte de Cessac, l'infatigable ministre de Napoléon Ier, né près d'Agen en
                     1752, mort en 1841</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au marquis de Barbé Marbois; Paris, 17 avril 1828, 1 p. in-4.
         Recommandation en faveur de M. de Courchamps. 6</desc>
            </item>
            <item n="71" xml:id="CAT_000133_e71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Lafontaine</name>
               <trait>
                  <p>magnétiseur distingué</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4 5</desc>
            </item>
            <item n="72" xml:id="CAT_000133_e72">
               <num>72</num>
               <name type="author">La Luzerne (César-Henri, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>homme d'Etat, ministre de la marine de Louis XVI, né en 1737, mort en 1799</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Mme de Poilly; Versailles, 30 avril 1789, 3/4 de p. in-4. 15</desc>
               <note>Au sujet d'une pension de 500 livres que le roi vient de lui accorder, en
                  considération des services de son mari, ancien officier dans les troupes de
                  l'Inde</note>
            </item>
            <item n="73" xml:id="CAT_000133_e73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Lamartine (Alphonse de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand poète et homme d'Etat, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>Pièce de vers aut.; Florence, 1827, 1 p. in-8 obl. 40</desc>
               <note>Jolie pièce dédiée à Manzoni; en voici un extrait : Sur ces traits d'un enfant
                  la vie a tous ses charmes; Ces lèvres de corail ne sourient qu'au baiser. Et
                  l'oeil y cherche en vain ce sentier que les larmes Sur toute joue hélas un jour
                  doivent creuser!</note>
            </item>
            <item n="74" xml:id="CAT_000133_e74">
               <num>74</num>
               <name type="author">La Pérouse (J.-Fr Galaup de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre et infortuné navigateur</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 19 juillet, (1783);, 1 p. in-8. 30</desc>
            </item>
            <item n="75" xml:id="CAT_000133_e75">
               <num>75</num>
               <name type="author">La Tour : d'Auvergne Corret (Théophile Malo de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre linguiste, surnommé Le premier grenadier de France, né en 1743, tué en
                     1800</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Monseigneur...; Paris, 7 nov. 1783, 1 p. in-4. Rare. 75</desc>
               <note>Il demande à être employé en Asle, vu qu'il se livre à l'étude des langues. Il
                  parle de son livre sur le rapport des langues d'Europe et d'Asie avec le
                  bas-breton</note>
            </item>
            <item n="76" xml:id="CAT_000133_e76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Lattaignant (Gab.-Ch., abbé de)</name>
               <trait>
                  <p>le gracieux poète, né en 1697, mort en 1779</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="77" xml:id="CAT_000133_e77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Lavigerie (Ch.-M. Allemand),</name>
               <trait>
                  <p>cardinal-archevêque d'Alger, le promoteur de la croisade contre l'esclavage en
                     Afrique</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à un cardinai; Tunis, 1884, 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="78" xml:id="CAT_000133_e78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Lebon (Joseph),</name>
               <trait>
                  <p>conventionnel, célébre par sa mission à Arras, où il est né en 1765, guillotiné
                     à Amiens en 1795</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux administrateurs du district de Boulogne; Calais, 15 frim. an II, 2
         p. in-4. 50</desc>
               <note>Curieuse réponse à diverses questions qui lui sont soumises par le district sur
                  les prisons de Boulogne, le traitement des détenus, leur nourriture, leurs
                  vêtements, etc. Il termine par cette recommandation très sage : « Il ne convient
                  pas de dégrader les maisons d'émigrés, sous prétexte qu'elles doivent servir aux
                  bataillons de passage. Une maison dégradée serait moins respectée epcore par les
                  jeunes volontaires, qu'une autre non dégradée. C'est à l'administration de
                  redoubler de vigilance en pareil cas.</note>
            </item>
            <item n="79" xml:id="CAT_000133_e79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Lefebvre (Fr.-Jos.),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Dantzick, maréchal de France, né à Ruffach (Alsace) en 1755, mort en
                     1820</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Ernouf; 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="80" xml:id="CAT_000133_e80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Le Nostre (André),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre dessinateur de jardins de l'époque de Louis XIV, né en 1613, mort en
                     1700</p>
               </trait>
               <desc>Quit. sig. sur vélin; 1636, in-8 obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="81" xml:id="CAT_000133_e81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Lespès (Séb.-N.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>amiral, qui prit une grande part aux campagnes de l'Indo-Chine, né à Bayonne en
                     1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/3 in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="82" xml:id="CAT_000133_e82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Lévis Mirepoix (Ch.-P.-G.-Fr., marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, qui se distingua en Bohême, né à Belleville (Meurthe) en
                     1699, mort en 1758</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Langeron; Monaco, 1er fév. 1748, 1 p. in-4. Belle lettre.
         25</desc>
            </item>
            <item n="83" xml:id="CAT_000133_e83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Lind (Jenny),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice suédoise</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; (26 avril 1848), 2 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="84" xml:id="CAT_000133_e84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Lionne (Hugues de),</name>
               <trait>
                  <p>habile négocialeur et ministre des affaires étrangères sous Louis XIII et Louis
                     XIV, né à Grenoble en 1611, mort en 1671</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Arnauld d'Andilly; Avignon, 24 mars 1660, 1 p. in-fol. Cachets et
         soies. 45</desc>
               <note>Superbe lettre où il le remercie d'une épitre élogieuse qu'il a écrite en sa
                  faveur : « Elle sera soigneusement conservée dans les petites archives de ma
                  famille comme le plus glorieux titre que je puisse transmettre a ma
                  postérité.</note>
            </item>
            <item n="85" xml:id="CAT_000133_e85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Loti (Julien Viaud, dit Pierre),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. 6</desc>
               </item>
            <item n="86" xml:id="CAT_000133_e86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Louise d'Orléans, reine des Belges,</name>
               <trait>
                  <p>fille du roi Louis-Philippe, femme de Léopold. Ier, née en 1812, morte en 1850.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au
         prince de Joinville; 17 octobre, 2 p. in-8. Charmante épître. 20</desc>
            </item>
            <item n="87" xml:id="CAT_000133_e87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Macdonald (Et.),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Tarente, maréchal de France, né à Sedan en 1765, mort en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Miollis, commandant en Ligurie ; Gênes, 11 thermidor an
         VII, 1 p. in-fol. 20</desc>
               <note>Lettre historique. Macdonald (qui avait été battu à la Trebbia par Souvarow)
                  suit le mouvement de retraite du général Moreau et abandonne la rivière du Levant;
                  il ordonne à Miollis de reculer entre Torriglia et Chiavari pour, de là, rentrer
                  dans Gênes, qu'il arme les habitants contre les Autrichiens de Mélas et les
                  encourage à la résistance. (On sait que Masséna ne rendit Gênes que pressé par la
                  famine; Miollis remit la place aux Autrichiens un peu avant Marengo et contraignit
                  les vainqueurs à respecter le droit des gens.</note>
            </item>
            <item n="88" xml:id="CAT_000133_e88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Maintenon (Mme de),</name>
               <trait>
                  <p>épouse de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Billet aut., 1 p. in-18 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="89" xml:id="CAT_000133_e89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Maistre (le comte Xavier de),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur du Voyage autour de ma chambre</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Tiflis, 10 mars, 1 p. pl. in-4. Belle pièce. 30</desc>
            </item>
            <item n="90" xml:id="CAT_000133_e90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Mansfeld (Wolfgang, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général autrichien, gouverneur de Raab, né en 1575, mort en 1638</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au banquier Stegenz; Prague, 10 juil. 1608, 1 p. 3/4 in-fol.
         Raccommodée. 20</desc>
            </item>
            <item n="91" xml:id="CAT_000133_e91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Marguerite de Valois,</name>
               <trait>
                  <p>duchesse d'Alençon, reine de Navarre, soeur de François Ier, surnommée la
                     Marguerite des Marguerites, auteur de l'Heptaméron</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., sig. aussi par Henri II d'Albret, son mari, aux receveurs d'Argentan
         (Orne) ; 19 mai 1533, 1 p. in-4. Deux déchirures enlevant une partie du texte,
         mais laissant les signatures intactes. 22</desc>
               </item>
            <item n="92" xml:id="CAT_000133_e92">
               <num>92</num>
               <name>Marie d'Autriche,</name>
               <trait>
                  <p>reine de Hongrie,
                     gouvernante des Pays-Bas, une des princesses les plus célèbres de son temps, soeur
                     de Charles-Quint, née en 1501, morte en 1568.</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français, au bailli
         d'Hesdin; Bruxelles, 24 fév. 1544 (1545);, 1 p. 1/2 in-fol., sceau. La demi-page du
         feuillet de l'adresse manque. 30</desc>
               <note>Elle lui annonce que les villages des comtés d'Artois et de Saint-Pol, enclavés
                  dans le bailliage français de Hesdin, ne relèveront pas de Montreuil, mais du
                  Conseil souverain d'Artois, à Arras. (La paix qui vient d'être conclue à Crépy
                  rend cet &gt;arrangement plus facile.)</note>
            </item>
            <item n="93" xml:id="CAT_000133_e93">
               <num>93</num>
               <name type="author"> Marie-Thérèse,</name>
               <trait>
                  <p>dite la Grande, impératrice
                     d'Allemagne.</p>
               </trait>
               <desc>Fin de let. aut. sig., en français, (1760);, 1/2 p. in-4 obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="94" xml:id="CAT_000133_e94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Mark Twain (Samuel Langhorne Clemens, dit),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain humoriste américain contemporain, né en 1835</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1/2 p. in-8. 22</desc>
            </item>
            <item n="95" xml:id="CAT_000133_e95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Marmontel (J.-Fr.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur célèbre du XVIIIe siècle, auteur des Contes moraux, né à Bort
                     (Corrèze) en 1723, mort en 1799</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de Charrière; 28 novembre 1789, 3/4 de p. in-4. 40</desc>
               <note>Curieuse lettre sur J.-J. Rousseau. La seconde partie de ses Mémoires
                  (Confessions) a produit des sensations diverses, « selon les esprits et les
                  moeurs. Mais en général nous sommes indulgents pour qui nous donne du plaisir.
                  Rien n'est changé dans les intentions de l'Académie, et Rousseau est traité comme
                  la Madelaine » ; il lui est beaucoup pardonné, parce qu'il a beaucoup aimé</note>
            </item>
            <item n="96" xml:id="CAT_000133_e96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Maurepas (J.-F. Phélypeaux, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre premier ministre de Louis XV et de Louis XVI, membre honoraire de
                     l'Acad. des Sciences, né en 1701, mort en 1781</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au maréchal Armand de Gontaut, duc de Biron; Versailles, 12 janvier
         1742, 1 p. 1/2 in-fol. 10</desc>
               <note>Il lui envoie un rapport du marquis de Larnage, gouverneur de Saint-Domingue,
                  sur l'exécution de l'ordonnance rendue par les maréchaux de France contre Durand
                  de Blonzac</note>
            </item>
            <item n="97" xml:id="CAT_000133_e97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Mazarin (le cardinal Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre ministre de Louis XIV</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. , Paris, 1654, 2 p. in- fol. 20</desc>
               <note>Procuration à dom Henri de Goné, sacristain de l'abbaye de Cluny, pour le
                  représenter, comme abbé de ce monastere dans l'évéché de Mâcon et aux Etats de
                  Bourgogne, tenus à Dijon.</note>
            </item>
            <item n="98" xml:id="CAT_000133_e98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Merlin de Thionville (A.-Chr),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel, né en 1762, mort en 1833</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Ernouf; Chauny, 26 juin 1818, 1 p. 3/4 in-8. Curieuse
         lettre de recommandation qui contient plusieurs fautes d'orthographe. 12</desc>
            </item>
            <item n="99" xml:id="CAT_000133_e99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Mézeray (François de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien, de l'Acad. fr., né en 1610, mort en 1863</p>
               </trait>
               <desc>P. s., signée aussi par André Le Nostre et Colbert; 5 oct. 1670, 1 p. 1/2
         in-fol. Vente faite par Mézeray au roi d'un arpent de terre sis à Chaillot.
         30</desc>
            </item>
            <item n="100" xml:id="CAT_000133_e100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Millot (Ch.-Th.),</name>
               <trait>
                  <p>général français, le vainqueur de Bac-Ninh, né à Montigny-sur-Aube (Côte-d'Or)
                     en 1829, mort en 1889</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="101" xml:id="CAT_000133_e101">
               <num>101</num>
               <name type="author">Miot (P.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>amiral français, conmmandant des forces navales pendant l'expédition de
                     Madagascar</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. 1 p. in-8. 5</desc>
            </item>
            <item n="102" xml:id="CAT_000133_e102">
               <num>102</num>
               <name type="author">Mirabeau (Gabriel Riquetti, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre orateur</p>
               </trait>
               <desc>Lettre à M. Mallet Dupan, auteur des Annales politiques à Genève, manuscrit
         avec quelques corrections autographes ; Avignon, août 1782, 5 p. 1/4 in-4.
         Intéressante pièce. 20</desc>
            </item>
            <item n="103" xml:id="CAT_000133_e103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Moltke (le maréchal de),</name>
               <trait>
                  <p>célébre chef d'état-major général de l'armée allemande</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s.; 1889, 1/4 de p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="104" xml:id="CAT_000133_e104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Monnier (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>spirituel écrivain et dessinateur, créateur du type de Joseph Prudhomme, né en
                     1799, mort en 1877</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au peintre James..., à Lyon ; Paris, 20 janvier 1846, 3 p. 3/4 in-8.
         18</desc>
               <note>Très belle et intéressante épître. Il a l'intention de se présenter pour la
                  direction du théâtre du Palais-Royal; mais, comme cette négociation se prolonge, «
                  je me suis jetté dans les dessins sur bois, les illustrations et les feuilletons;
                  j'ai fait de l'un et de l'autre et j'ai sous presse, pour paraître très
                  incessamment, un gros et énorme volume intitulé les Sept sacremens, orné de près
                  de deux cents bons hommes.</note>
            </item>
            <item n="105" xml:id="CAT_000133_e105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Montalembert (Ch., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre orateur parlementaire, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (minute) à lui adressée, par le duc de Morny, mais écrite par Ch.
         Gimet, son secrétaire particulier; (Paris, 4 décembre 1851), 1 p. 1/2 in-4.
         20</desc>
               <note>Il lui annonce que les représentants arrêtés ne veulent pas être délivrés : «
                  Je trouve singulier de voir désapprouver tout haut un acte que l'on n'a cessé de
                  conseiller tout bas depuis quelques mois... Il n'y a plus en ce monde que le
                  Prince et les Rouges. Pouvez-vous hesiter ? On se bat en ce moment au faubourg
                  Saint-Antoine. Refuser son concours au gouvernement est un crime.</note>
            </item>
            <item n="106" xml:id="CAT_000133_e106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Montholon (Ch.-T., marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>compagnon d'infortune de Napoléon Ier à Sainte-Hélène, né en 1782, mort en
                     1853</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Ferd. Barrot); citadelle de lam, 27 janvier 1846, 1 p. in-4.
         18</desc>
               <note>Très curieuse lettre au sujet des dissentiments de Napoléon 1er et de Lucien
                  Bonaparte, lors du mariage de celui-ci avec la veuve Jouberthon. « Mon culte
                  religieux pour l'Empereur ne m'aurait pas permis de rendre légèrement compte d'un
                  conseil privé et de famille. C'est le récit de l'Empereur que j'ai écrit et que
                  m'ont confirmé le prince Cambacérès, le duc de Bassano et le roi Joseph. » Il veut
                  bien cependant faire droit aux réclamations de la princesse Lucien et publier la
                  lettre de Ferd. Barrot</note>
            </item>
            <item n="107" xml:id="CAT_000133_e107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Montigny (Et. Mignot de),</name>
               <trait>
                  <p>savant distingué du XVIIIe siècle, géomètre, astronome et ingénieur, trésorier
                     de France, membre de l'Institut et de l'Acad. de Médecine, neveu de Voltaire,
                     né en 1714, mort en 1782</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un Académicien; Chatou, 27 août, 2 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="108" xml:id="CAT_000133_e108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Montmorency (Chrétien-Louis de Montmorency-Luxembourg),</name>
               <trait>
                  <p>prince de Tingry, maréchal de France, célèbre par l'intrépidité extraordinaire
                     dont il fit preuve aux batailles de Steinkerque, de Nerwinde et d'Oudenarde, né
                     en 1675, mort en 1746</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Versailles, 31 janvier 1733, 1 p. in-4. -Légères taches d'eau.
         Relative à sa nomination comme maréchal de France. 20</desc>
            </item>
            <item n="109" xml:id="CAT_000133_e109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Moreau (J.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>dit le Jeune, gracieux et fécond dessinateur vignet- tiste du XVIIIe siècle, né
                     en 1741, mort en 1814</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. aux citoyens Cabanis ou Leclerc, membres du Conseil des Cinq-Cents; 21
         germ. an VII, 1/2 p. in-4. 40</desc>
               <note>Il annonce que les dessins des costumes des fonctionnaires publics sont
                  terminés et leur demande un rendez-vous pour les leur soumettre</note>
            </item>
            <item n="110" xml:id="CAT_000133_e110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Moreau (J.-Victor),</name>
               <trait>
                  <p>illustre général de la République, né à Morlaix en 1763, mort en 1813</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Miollis ; quartier-général de Conégliano, 27 fructidor an
         VII. 1 p. in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="111" xml:id="CAT_000133_e111">
               <num>111</num>
               <name type="author">Murger (Henry),</name>
               <trait>
                  <p>l'historien de la Bohême</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 1 p. 1/2 in-4. 15</desc>
               <note>Fragment du Bonhomme Jadis</note>
            </item>
            <item n="112" xml:id="CAT_000133_e112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Musset (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand poète, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à sa mère : 1 p. in-4. Charmante lettre où il lui donne des nouvelles
         de sa santé. 70</desc>
            </item>
            <item n="113" xml:id="CAT_000133_e113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Négrier (le général F.-O. de),</name>
               <trait>
                  <p>le vainqueur de Lang-Son, né à Bellort en 1839</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="114" xml:id="CAT_000133_e114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Neipperg (A.-A., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>second mari de l'impératrice Marie-Louise</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en italien, au chevalier di Pagave; Parme, 1827, 1 p. in-4. 8</desc>
               <note>Il lui adresse des félicitations sur sa « descrizione della Strada di Stilvio »
                  qui a été offerte à Marie-Louise lors de son voyage dans la Valteline</note>
            </item>
            <item n="115" xml:id="CAT_000133_e115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Nordenskiold (A.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre naturaliste et explorateur suédois</p>
               </trait>
               <desc>Sa signature avec 1 lig. aut.; Paris, 1880, 1/4 de p. in-8. 8</desc>
            </item>
            <item n="116" xml:id="CAT_000133_e116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Olbers (H.-G.-M.),</name>
               <trait>
                  <p>savant astronome allemand, qui découvrit les planètes Pallas et Vesta, associé
                     de l'Institut</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au professeur Rump; 7 octobre 1833, 2 p. in-8. Jolie lettre. 12</desc>
            </item>
            <item n="117" xml:id="CAT_000133_e117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Ouida (Louisa de La Ramée, dite),</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre romancière anglaise, née à Bury-Saint-Edmunds en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; 1874, 6p. in-8. 22</desc>
            </item>
            <item n="118" xml:id="CAT_000133_e118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Parny (Evarist),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète érotique, auteur de la Guerre des Dieux, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au préfet de la Seine; Paris, 28 sept. 1809, 1 p. in-4. 25</desc>
               <note>Très belle lettre, par laquelle il demande sa radiation de la liste du jury,
                  tourmenté qu'il est d'une toux continuelle et perclus de rhumatismes, ainsi que
                  l'attestent des certificats des docteurs Récamier et Corvisart</note>
            </item>
            <item n="119" xml:id="CAT_000133_e119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Passerat (J),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète du XVIe siècle, l'un des auteurs de la Satyre Ménippée, né à
                     Troyes en 1534, mort en 1602</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin ; 1597, in-8 obl. Rare. 30</desc>
            </item>
            <item n="120" xml:id="CAT_000133_e120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Perrault (Ch.),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur des Contes, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. de la Planche; 31 juil. 1672, 1/2 p. in-8. 30</desc>
            </item>
            <item n="121" xml:id="CAT_000133_e121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Piron (Alexis),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète grivois, né à Dijon en 1689, mort en 1773</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M Maret (à Dijon) ; 1er nov. 1768, 4 p. pl. in-4. 40</desc>
               <note>C'est une lettre de la vieillesse de Piron et l'écriture en est un peu
                  tremblée, mais l'homme n'a pas changé. Il répond avec modestie aux éloges que
                  Maret lui avait adressés sur une pièce de vers, et déclare avoir assez de la vie
                  sans cependant désirer la fin. Il cite les derniers vers de son Orgie en patois
                  bourguignon. Il décoche des traits malins à Voltaire, qu'il déclare n'avoir jamais
                  imité. « Malheureusement pour la poésie française, s'écrie-t-il, depuis 20 ou 30
                  ans tout a copié, copie ou copiera ce copiste éflanqué, libraire, avantageux
                  intriguant, téméraire prime-sautier, faux philosophe. Tels sont ses imitateurs :
                  notre Parnasse en est devenu ce que je l'ai peint dans mon ode...</note>
            </item>
            <item n="122" xml:id="CAT_000133_e122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Racine (Soeur Agnès de Sainte- Thècle),</name>
               <trait>
                  <p>abbesse de Port-Royal, tante du grand Racine</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mlle Galier; 23 fév. 1695, 1 p. 1/2 in-8. Rare. 20</desc>
            </item>
            <item n="123" xml:id="CAT_000133_e123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Ramponeaux (Jean),</name>
               <trait>
                  <p>le fameux cabarelier, que célébra Voltaire, né à Vignol (Nièvre) en 1724, mort
                     en 1802</p>
               </trait>
               <desc>P. s., avec 2 lignes aut. ; Montmartre, 10 juin 1789, 3/4 de p. in-4. Rare.
         20</desc>
            </item>
            <item n="124" xml:id="CAT_000133_e124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Rastignac (L.-J. Chapt de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre prélat, évêque de Tulle, puis archevêque de Tours, né dans la Dordogne
                     en 1684, mort à Veretz en 1750</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à son Eminence... ; Tours, 16 mai 1734, 1 p. 1/2 in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="125" xml:id="CAT_000133_e125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Rémusat (Claire de Vergennes, comtesse de),</name>
               <trait>
                  <p>première dame du palais de l'impératrice Joséphine, auteur de curieux Mémoires,
                     née en 1780, morte en 1821</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="126" xml:id="CAT_000133_e126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Renneville (René-Auguste-Constantin de),</name>
               <trait>
                  <p>auteur d'une curieuse Histoire de la Bastille, né à Caen en 1650, mort en
                     1724</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au marquis de Torcy; la Bastille, 28 avril 1710, 1 p. in-4. 20</desc>
               <note>Il  déclare qu'il ne s'est jamais engagé avec les Hollandais et demande grâce.</note>
            </item>
            <item n="127" xml:id="CAT_000133_e127">
               <num>127</num>
               <name type="author">Restif de la Bretonne (N.-E.),</name>
               <trait>
                  <p>le fameux romancier, né à Sacy (Yonne) en 1734,
                     mort en 1806.</p>
               </trait>
               <desc>Fragment aut. d'un de ses romans, 2 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="128" xml:id="CAT_000133_e128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Rivaud de la Raffinière (le comte Olivier Marcoux),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général du premier Empire, qui prit une part active à la bataille de
                     Marengo, né à Civray (Vienne) en 1766, mort en 1839</p>
               </trait>
               <desc>14 1. a. s. à M. Duplès Agier, conseiller à la Cour royale à Paris, son parent
         ; Rouen, 1820-23, 21 p. in-4. 30</desc>
               <note>Correspondance politique des plus curieuses. Il s'y montre ultra-royaliste,
                  déplore les progrès du libéralisme, et denne de curieux détails sur le sentiment
                  intime des hauts dignitaires de l'armée sous le ministère Villèle</note>
            </item>
            <item n="129" xml:id="CAT_000133_e129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Rochefort (Henri),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un directeur de journal (Paris, 1866), 1 p. 1/2 in-8. 6</desc>
               <note>Curieuse lettre. Il lui reproche d'avoir supprimé sa dernière chronique : «
                  Tant que vous me trouverez dangereux, vous aurez toujours raison dans le bureau où
                  vous êtes le maître, Il me déplait donc de passer mon temps à défendre mes
                  articles comme on défend un fort détaché, et la satisfaction d'avoir raison n'est
                  pas toujours une compensation suffisante... Je vous gène, vous me génez;
                  voulez-vous que nous déchirions mon traité qui ressemble de plus en plus à ceux de
                  1815.</note>
            </item>
            <item n="130" xml:id="CAT_000133_e130">
               <num>130</num>
               <name type="author">Roscoe (W.),</name>
               <trait>
                  <p>l'éminent historien de Laurent de Médicis et de Léon X</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 30 août 1827, 1 p. in-4. Cachet. Belle lettre. 20</desc>
            </item>
            <item n="131" xml:id="CAT_000133_e131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Roquelaure (Gaston-J.-B. de),</name>
               <trait>
                  <p>brave lieutenant-général, gouverneur de Guyenne, fameux par ses bons mots, né
                     en 1617, mort en 1683</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au maréchal de Cramont ; Bordeaux, 3 juin 1677, 1 p. 1/2 in-4. Cachets
         et soies. 30</desc>
               <note>Il est de retour de la Haute-Guienne « n'ayant autre afaire que pour empescher
                  la noblesse et les députés des villes de tous ces cantons de venir icy faire un
                  grand voyage et despenser beaucoup d'argent.</note>
            </item>
            <item n="132" xml:id="CAT_000133_e132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Rohan-Guéméné (Ch.-A.-G, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Bouillon et de Montbazon, général au service de l'Autriche, fils
                     d'H.-L.-M. de Rohan Soubise, né en 1764, mort en 1836</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au comte de Corvette Paris, 10 mai 1817, 1 p. in-4. 10</desc>
               <note>Il réclame les titres d'une dette de 160,000 livres contractée envers lui par
                  le feu comte de Chabannes. (On sait que le prince Henri, père du prince Charles,
                  avait fait une faillite de 33 millions, non liquidée à l'époque de la
                  Révolution)</note>
            </item>
            <item n="133" xml:id="CAT_000133_e133">
               <num>133</num>
               <name type="author">Rousseau (J.-J.),</name>
               <trait>
                  <p>le grand écrivain</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. (à Panckoucke), 13 fév. (1762);, 1 p. in-8 obl. Monttée. 40</desc>
               <note>Il s'étonne que M. Néaulme lui demande le manuscrit du troisième volume (de
                  l'Emile) alors qu'on imprime les deux premiers</note>
            </item>
            <item n="134" xml:id="CAT_000133_e134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Rousseau (J.-J.)</name>
               <desc>P. a. s. ; Paris, 8 janvier 1778 (année de sa mort 1 p. in-18 obl. 35</desc>
            </item>
            <item n="135" xml:id="CAT_000133_e135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Rousseau (J.-J.)</name>
               <desc>Enveloppe aut., in-18. 12</desc>
            </item>
            <item n="136" xml:id="CAT_000133_e136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Saint-Pierre (Bernardin de),</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur de Paul et Virginie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. Port-Louis, 5 janvier 1770, 1 p. in- Curieuse. 30</desc>
            </item>
            <item n="137" xml:id="CAT_000133_e137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Sales (Ch.-Aug. de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque de Genève, neveu de saint François de Sales, dont il a écrit la vie</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Annecy, 21 juin 1655, 1 p. 1 in- fol. 40</desc>
               <note>Remerciements pour « l'excellente approbation que vous donnez à mon petit
                  ouvrage sur les grandes vertus de la Mére de Blonay. » Il parle aussi d'un voyage
                  de la « soeur de Chabrillan » et fait allusion au monastère de la Visitation
                  d'Annecy</note>
            </item>
            <item n="138" xml:id="CAT_000133_e138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Salies (de Salvan, dame de),</name>
               <trait>
                  <p>célébre femme auteur et poète, dite la Muse d'Albi, fondatrice de l'Académie
                     des chevaliers et chevalières de la Bonne Foi, née à Albi en 1638, morte en
                     1730</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à M. de Pelegny), Albi, 20 novembre 1709, 4 p. Rare. 20</desc>
               <note>Elle lui reproche d'avoir usé à son égard de l'incognito et de l'anonyme qui
                  l'encourage à composer une biographie de l'Albigeois où devront figurer M. de
                  Rossignol, son parent, M. de Vertron, les académiciens Boyer et le Clerc, l'abbé
                  de Laroque, Paulet, poète latin, le prédicateur Servientis, et peut-être M.
                  Pelissery</note>
            </item>
            <item n="139" xml:id="CAT_000133_e139">
               <num>139</num>
               <name type="author">Salisbury (le marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>célébre homme d'Etat anglais contemporain né en 1830</p>
               </trait>
               <desc>Sa signature avec 1 lig. aut., 1 p. in-32 obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="140" xml:id="CAT_000133_e140">
               <num>140</num>
               <name type="author">Sand (Maurice),</name>
               <trait>
                  <p>écrivain distingué auteur d'une intéressante monographie des Papillons, fils de
                     George Sand, né en 1823, mort en 1889</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Nohant, 1868, 1 p. 1/2 Curieuse. 6</desc>
            </item>
            <item n="141" xml:id="CAT_000133_e141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Sandeau (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.ig. Jules (à M. de Mandre) ; Nantes, (vers 1859), 2 p. in-8. 40</desc>
               <note>le pays que j'habite, il n'a pu me guérir du mal de votre vallée; malgré le
                  souvenir de toutes vos ladreries, malgré vos cigares avariés et vos maigres
                  dîners, malgré vos petis vins frelatés, malgré les avanies que vous m'avez faites
                  à propos de quelques lapins vidés et de quelques lièvres étiques, malgré la
                  limonade dont vous avez voulu me régaler si gentiment le lendemain de mon arrivée,
                  malgré l'abbé jaune et malgré le général vert, malgré le choléra et malgré l'homme
                  aux poires, tant que je vivrai, mon coeur te restera fidèle, cher coin de terre
                  que la Seymouse arrose ! Je crois, mon cher ami, qu'après cette tirade, où
                  Sainte-Beuve n'hésiterait pas à trouver quelque chose de la véhémence des
                  imprécations de Camille, tempérées, vers la fin, par quelques zéphyrs mûrissants,
                  je crois, dis-je, qu'après un pareil morceau, il ne reste plus qu'à tirer
                  l'échelle.</note>
            </item>
            <item n="142" xml:id="CAT_000133_e142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Saurin (R.-J),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et auteur dramatique du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr., né en
                     1706, mort en 1781</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig. 2 fois; 1768, 1 p. in-4. -Il reconnaît avoir cédé à Mme
         Duchesne, libraire, tous ses droits sur sa tragédie de Béverle. 20</desc>
            </item>
            <item n="143" xml:id="CAT_000133_e143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Saussier (Félix-Gustave),</name>
               <trait>
                  <p>général distingué, qui signa une protestation énergique lors de la capitulation
                     de Metz, gouverneur de Paris, né à Troyes en 1828</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. , 3 p.in-8. Curieuse. 6</desc>
            </item>
            <item n="144" xml:id="CAT_000133_e144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Saussure (Théodore de),</name>
               <trait>
                  <p>savant naturaliste et chimiste suisse, correspondant de l'Institut, né à Genève
                     en 1767, mort en 1845</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Bérard; pharmacien à Montpellier; Genève, 3 octobre 1817, 2 p.
         1/2 in-4. Légères taches. 17</desc>
               <note>Il le remercie d'une thèse qui lui est parvenue par l'intermédiaire de M. de
                  Candolle et qui ajoute aux idées de Gay-Lussac; il a pu juger ainsi de la valeur
                  des analyses végétales par l'oxyde de cuivre</note>
            </item>
            <item n="145" xml:id="CAT_000133_e145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Savary (René),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Rorigo, général, aide de camp de Napoléon, ministre de la police, auteur
                     de Mémoires, né à Marcq (Ardennes) en 1774, mort en 1833</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. (au liaron Bigon); Rome, 6 février 1830, 3 p. in-4. 20</desc>
               <note>Suberpe lettre politique. Examen et critique des deux premiers volumes de
                  l'ouvrage du baron Bignon sur la politique extérieure de l'Empire. Il se défend
                  d'avoir connu les rapports de Talleyrand avec Pitt en 1811; il ne croit pas que
                  Bonaparte ait conçu la campagne de Saint-Domingue dans l'idée de se débarrasser
                  des géneraux républicains, amis de Moreau. Curieux détails. :</note>
            </item>
            <item n="146" xml:id="CAT_000133_e146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Savigny (Fréd.-Ch. de),</name>
               <trait>
                  <p>le plus grand jurisconsulte de l'Allemagne, né à Francfort en 1779, mort en
                     1861</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un libraire; Berlin, 16 janvier 1813. 1 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="147" xml:id="CAT_000133_e147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Savoie (Emmanuel-Philibert-Amédée de),</name>
               <trait>
                  <p>prince de Carignan, gouverneur d'Asti, né en 1630, mort en 1709</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Sébastien de Ucedo; Turin, 14 mai 1678, 1 p. in-fol. 20</desc>
            </item>
            <item n="148" xml:id="CAT_000133_e148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Say (J.-B.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre économiste, né à Lyon en 1767, mort en 1832</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Jullien, directeur de la Revue encyclopédique; Paris, 15 mai 1827, 2
         p. 1/4 pet. in-4. 12</desc>
               <note>Il réfute deux des critiques dirigées par M. Dunoyer contre la 5e édition de
                  son Traité d'Economie politique. Il admet que les terres cultivées contribuent à
                  la production de la richesse; il croit aussi qu'iltexiste des
                  produits, des richesses immatérielles; les écrivains anglais se conforment à
                  cette opinion ; pourquoi la critique l'attaque-t- elle ?</note>
            </item>
            <item n="149" xml:id="CAT_000133_e149">
               <num>149</num>
               <name>Schiller (J.-F.-C. de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre poète allemand.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme Mernay; (Weimar), 19 novembre
         1795, 1 p. in-4, cachet camée. Belle lettre. 110</desc>
            </item>
            <item n="150" xml:id="CAT_000133_e150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Schinner (le cardinal Mathieu),</name>
               <trait>
                  <p>(dit le Cardinal de Sion, un des plus grands hommes de son temps, protecteur
                     d'Erasme, redouté de François Ier, qu'il combattit à la tête des bandes
                     suisses, né vers 1470, mort en 1522</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., avec la souscription aut., en italien, à Andrea de Burga, lieutenant
         de l'empereur Maximilien, en Italie; Rome, 19 juin 1513, 1 p. in- fol., cachet.
         Rare. 50</desc>
               <note>Très belle lettre. Il lui recommande les habitants de Vigevano : les troupes de
                  Maximilien Sforza ne se contentent pas de contributions, mais veulent disposer des
                  biens des rebelles. Vigevano n'a jamais été révoltée, mais contrainte par la force
                  d'obéir à la France</note>
            </item>
            <item n="151" xml:id="CAT_000133_e151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Schlegel (Aug.-Guil. de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et critique allemand, né en 1767, mort en 1845</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. à son frère Frédéric de Schlegel ; Coppet, près Genève, 12 mars 1806,
         20 pages in-8. 60</desc>
               <note>Magnifique et importante épître, une des plus belles connues. Il le félicite
                  des poésies allemandes qu'il lui a adressées; son frère est son élève; mais il
                  égale son maître. Il critique ensuite ses drames et ses lieder qui ressemblent à
                  ceux des Minnesinger; il parle d'une marche royale, d'un chant de chasse. Goethe
                  est le maître dans cette trans- formation de poésies du Moyen-Age; ce qu'on admire
                  surtout dans le poème des Niebelungen, c'est sa profonde naïveté. Il parle ensuite
                  de l'Histoire de la Suisse, de Muller, de la popularité des drames de Schiller.
                  Détails sur son dernier voyage en Italie, etc., etc</note>
            </item>
            <item n="152" xml:id="CAT_000133_e152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Soubise (Ch. de Rohan, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, créature de Mme de Pompadour, fameux par la défaite de
                     Rosbach</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au maréchal de Ségur); Paris, 7 décembre 1786, 1 p. 3/4 in-fol. Belle
         lettre. 40</desc>
            </item>
            <item n="153" xml:id="CAT_000133_e153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Soulié (Frédéric),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce de vers aut. sig., 1 p. in-18 obl. Jolie pièce. 6</desc>
            </item>
            <item n="154" xml:id="CAT_000133_e154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Soult (Nic.-Jeau de Dieu),</name>
               <trait>
                  <p>duc de Dalmatie, maréchal de France, né dans le Tarn en 1769, mort en 1851</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Ernouf, à la Guadeloupe; Passau, 10 juil. 1806, 1 p. 1/2
         in-4. 20</desc>
               <note>Il lui annonce les succès de la grande armée contre la troisième coalition et
                  la signature du traité de Presbourg</note>
            </item>
            <item n="155" xml:id="CAT_000133_e155">
               <num>155</num>
               <name type="author">Spanheim (Ezéchiel),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre numismate et philologue, né en 1629, mort en 1710</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en latin, à Charles Dâti; Rome, veille des calendes de mai 1662, 1 p.
         in-4. 20</desc>
               <note>Très belle lettre où il parle des Heinsius et d'une nouvelle édition
                  d'Apulée</note>
            </item>
            <item n="156" xml:id="CAT_000133_e156">
               <num>156</num>
               <name type="author">Spinola (Ambroise, marquis de),</name>
               <trait>
                  <p>un des plus grands capitaines italiens du XVIIe siècle, habile négociateur, le
                     vainqueur de Bréda, né en 1569, mort en 1630</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. en abrégé, en espagnol, au comte de Bucquoy (célèbre général de la
         guerre de Trente ans); Bruxelles, 23 novembre 1619, 2 p. 1/4 in-fol., cachet.
         35</desc>
               <note>Importante lettre historique en partie chiffrée. Il le félicite d'être venu au
                  secours de l'Empereur Ferdinand et d'être entré dans Vienne; les princes
                  catholiques de l'Empire vont se réunir; les Hollandais ont occupé l'évêché de
                  Munster; Spinola va se rendre en Flandre avec le comte de Bedmar pour visiter le
                  canal d'Ostende à Bruges.</note>
            </item>
            <item n="157" xml:id="CAT_000133_e157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Sublet de Noyers (François),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre intendant des finances, secrétaire d'Etat au département de la guerre,
                     né en 1588, mort en 1645</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., à M. de Lambert; Rocroi, 27 avril (1635);,
         1 p. in-4. Belle lettre. La moitié du feuillet de l'adresse manque. 25</desc>
            </item>
            <item n="158" xml:id="CAT_000133_e158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice, prince de),</name>
               <trait>
                  <p>le grand diplomate</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Jolie lettre. 18</desc>
            </item>
            <item n="159" xml:id="CAT_000133_e159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Talleyrand (Ch.-Maurice,</name>
               <trait>
                  <p>prince de</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au citoyen Rivals, ministre à Cassel ; Paris, 5 germinal an X (26
         mars 1802), 1 p. in-fol. 12</desc>
               <note>Lettre historique où il lui annonce la signature de la paix d'Amiens entre la
                  France et l'Angleterre, par les soins de Joseph Bonaparte et de lord
                  Cornwallis</note>
            </item>
            <item n="160" xml:id="CAT_000133_e160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Thiers (Ad.),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien et homme d'Etat, premier présideut de la République
                     française</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au roi Louis-Philippe ; mercredi, 17 juin, 1 p. 1/2 in-8. Un peu fatiguée.
         18</desc>
            </item>
            <item n="161" xml:id="CAT_000133_e161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Tourguéneff (Ivan),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier russe, né en 1818, mort en 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 1 p. in-18. 15</desc>
            </item>
            <item n="162" xml:id="CAT_000133_e162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Trébutien (Guil.-St.),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, auteur d'une Histoire de Caen, éditeur des OEucres de
                     Maurice et d'Eugénie de Guérin, né en 1800</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Barbey d'Aurévilly); Caen, 15 mars 1845, 4 p. in-8. 11</desc>
               <note>Curieuse épître. Il approuve la reproduction de son livre (du Dandisme et de G.
                  Brummel) dans la Sylphide, mais il lui conseille de ne pas se donner en proie aux
                  petits journaux ; il serait mieux de les faire traduire en anglais et en allemand.
                  Il lui demande quelle est la femme qui a posé pour la comtesse d'Anglure dans
                  l'Amour impossible,</note>
            </item>
            <item n="163" xml:id="CAT_000133_e163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Tressan (L.-E., comte de),</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant- général, célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur de Jehan de
                     Saintré, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Cassini de Thury; Franconville, 2 p. in-4, cachet à ses armes. La
         partie blanche du feuillet de l'adresse a été remplacée. 30</desc>
            </item>
            <item n="164" xml:id="CAT_000133_e164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Turenne (le vicomte de),</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre guerrier</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1657, in-8 obl. Encre un peu pâlie. 20</desc>
            </item>
            <item n="165" xml:id="CAT_000133_e165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Ursel (Conrad-Albert-Ch. Schets, duc d'),</name>
               <trait>
                  <p>beau-père du marquis de Bournonville, fait prisonnier à Bruxelles en 1746</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme de Nettines, à Bruxelles; Prague, 30 janvier 1758, 1 p. in-4,
         cachet enlevé. 10</desc>
               <note>Il ne peut se rendre à Bruxelles à cause de la guerre et la prie de lui faire
                  avancer 10,000 florins d'Allemagne</note>
            </item>
            <item n="166" xml:id="CAT_000133_e166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Ursinus (Jean-Henri),</name>
               <trait>
                  <p>pasteur luthérien, surintendant de l'église de Ratisbonne, auteur des travaux
                     sur Zoroastre, Hermès et la théologie symbolique, mort en 1667</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en latin, à Jean Schmidt, professeur à l'Université de Strasbourg;
         Ratisbonne, 9 septembre 1640, 1 p. pleine in-fol , cachet. 25</desc>
               <note>Belle lettre. Il raconte la mésaventure d'un de ses confrères qui, par
                  ressentiment ou étourderie, a compare les consuls de Ratisbonne, ignorants des
                  belles lettres, à des ânes couronnés. L'assistance a été interloquée ; des
                  personnages politiques et religieux lui gardent rancune; il se plaint aussi de
                  personnes qui payent ses travaux littéraires par des critiques intempestives et
                  non par de l'argent</note>
            </item>
            <item n="167" xml:id="CAT_000133_e167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Valincour (J.-B. Henry du Trousset de),</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et bel esprit, successeur de Racine à l'Académie française, né en
                     1653, mort en 1730</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Versailles, 2 février 1705, 3 p. in-4. 30</desc>
               <note>Belle lettre où il lui recommande, pour la place de procureur du Roi, vacante à
                  Marseille, M. d'Albissy, dont la famille est fort dévouée au comte de Toulouse : «
                  Il est de l'interest des princes que les services qu'on leur rend soient
                  recompensez même après la mort de ceux qui les ont rendus.</note>
            </item>
            <item n="168" xml:id="CAT_000133_e168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Vallès (Jules),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre publiciste révolutionnaire, auteur de Jacques Vingtras, né au Puy en
                     1833, mort en 1885</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un ami; (1879);, 4 p. in-18. 12</desc>
               <note>Il le prie de lui adresser un billet de 50 francs pour continuer son voyage;
                  Guyot parle d'écrire à la Rue, mais il faut que son anonymat ressemble à celui
                  d'Alceste; peut- on encore compter sur Humbert, Sauton, Pinard ? Il désire aussi
                  savoir quel succès attend son journal, et demande des renseignements sur les
                  articles proposés ou parvenus</note>
            </item>
            <item n="169" xml:id="CAT_000133_e169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Vaudoncourt (Fréd.-Guil., baron de),</name>
               <trait>
                  <p>général et écrivain militaire distingué, né en 1772, mort en 1845</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Lamarque; Brest, 24 janvier 1831, 2 p. pleines in-4.
         15</desc>
               <note>Importante lettre politique. « Nous avons fait prévaloir (en juillet 1830) un
                  principe, donné un exemple : celui de l'insurrection et de la victoire des
                  masses... Voyez la Belgique dont nous prolongeons niaisement les malheurs, la
                  Suisse, le Hanovre, cette Pologne qu'on voudrait nous faire abandonner, pour
                  continuer avec les doctrinaires notre halte dans la boue. » La sainte Alliance
                  cherche à renouer la coalition de Pilnitz qui pourrait elle-même ramener la
                  Terreur</note>
            </item>
            <item n="170" xml:id="CAT_000133_e170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Vaugiraud (Jean VI de),</name>
               <trait>
                  <p>évêque d'Angers, un des plus ardents adversaires des jansénistes, né aux
                     Sablesd'Olonne</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Monseigneur..., Angers, 14 décembre 1752, 1 p. 3/4 in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="171" xml:id="CAT_000133_e171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Vergennes (Ch. Gravier, comte de),</name>
               <trait>
                  <p>habile ministre des Affaires étrangères sous Louis XVI, né à Dijon en 1717,
                     mort en 1787</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Mme de Miromesnil); Versailles, 13 juillet 1786, 2 p. in-4.
         18</desc>
               <note>Il la remercie d'avoir donné l'hospitalité à ses nièces; il ne peut empêcher
                  Mme de Montazan de s'ensevelir à la campagne. « Je voudrois l'engager à revenir à
                  Paris où elle trouverait plus de lumières et au moins plus de consolation. » Il
                  parle encore de M. et de Mme de la Pallu, de M. et Mme de Bérulle</note>
            </item>
            <item n="172" xml:id="CAT_000133_e172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Veuillot (Louis),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain ultramontain, né à Boynes (Loiret), en 1813, mort en 1883</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Bouchet, directeur du Journal du Puy-de-Dôme; Paris, 12 décembre
         1853, 3 p. in-8. Léger raccommodage. 25</desc>
               <note>Très curieuse lettre où il le remercie de l'avoir défendu contre certains vers
                  de V. Hugo dans les Châtiments. Le troupeau des « niais et des méchants, immense
                  par le nombre, ne pèse absolument rien dans la balance de l'opinion. Le Siècle,
                  avec ses 25,000 abonnés, n'est que la voix d'un seul imbécile... Je n'ai frappé ni
                  à la porte de la réputation, ni à celle de la fortune. On dit que je suis riche et
                  que l'Eglise me fait des pensions. Je ne demande à l'Eglise que les sacrements
                  pendant ma vie, et après ma mort les prières qu'elle accorde à tous les
                  chrétiens... Je suis enfin du petit nombre de gens qui ne veulent pas
                  s'enrichir.</note>
            </item>
            <item n="173" xml:id="CAT_000133_e173">
               <num>173</num>
               <name type="author">Vigny (Alfred de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète dramatique, auteur de Cinq-Mars, de l'Acad. fr</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Th. Co- gniard) ; 27 février 1847, 2 p. 1/4 in-8. 20</desc>
               <note>Jolie lettre par laquelle il lui permet de reprendre à son bénéfice le drame de
                  Chatterton ; il n'y met qu'une condition : « Ce drame ne sera représenté ni plus
                  tard ni plus tôt que neuf heures du soir, et la distribution des rôles sera ce
                  qu'elle fut au théâtre des Italiens, lorsque Madame Dorval, M. Clarence et M.
                  Luguet rendirent, avec vous, à ce tableau toute sa fraicheur première.» Il
                  obtiendra peut-être de la Comédie-Française les décors qu'elle « garde dans sa
                  poussière.</note>
            </item>
            <item n="174" xml:id="CAT_000133_e174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Vinet (Alexandre-Rodolphe),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur et théologien suisse, né près de Lausanne en 1797, mort en
                     1847</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme Durand, à Lausanne; Longirod, 16 août 1835, 2 p. in-8. Charmante
         lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="175" xml:id="CAT_000133_e175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Wallace (Richard),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre philanthrope, mort récemment</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. en français, Paris, 2 février 1871, 1 p. in-8. 3</desc>
            </item>
            <item n="176" xml:id="CAT_000133_e176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Wellington (le duc de),</name>
               <trait>
                  <p>illustre général et homme d'Etat anglais, né en 1769, mort en 1852</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à lady Cowley ; 3 novembre 1845, 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre.
         20</desc>
            </item>
            <item n="177" xml:id="CAT_000133_e177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Werth (Jean de),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre généralissime des armées impériales, qui dévasta la Picardie en 1636,
                     fut fait prisonnier et amené triomphalement à Paris, né en 1594, mort en
                     1662</p>
               </trait>
               <desc>Lettre signée, en italien, 1 p. in-fol. 20</desc>
            </item>
            <item n="178" xml:id="CAT_000133_e178">
               <num>178</num>
               <name type="author">Zola (Emile),</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre romancier réaliste, né en 1840</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Edm. Texier) ; Paris, 12 septembre 1869, 1 p. in-8. Au sujet d'un
         de ses manuscrits. 8</desc>
            </item>
            <item n="179" xml:id="CAT_000133_e179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Zola (Emile)</name>
               <desc>Sa carte de visite avec 1 lig. aut. 3</desc>
               <note>SOUVERAINS FRANÇAIS.</note>
            </item>
            <item n="180" xml:id="CAT_000133_e180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Charles VII</name>
               <desc>Let. sig. sur vélin au duc d'Orléans; Villefranche-en- Sologne, 1/2 p. in-4 obl
         75</desc>
               <note>Très belle pièce au sujet des réparations et fortifications qu'il veut faire
                  exécuter à la commanderie de Villefranche, qui dépend du comté de Blois; à ce
                  titre, il a besoin de son consentement et lui rappelle une première demande
                  laissée sans réponse ; pour le convaincre, il l'assure que cette forteresse ne
                  peut lui porter préjudice « et qu'il ne prent rien sur vos guets ne autres droiz
                  »</note>
            </item>
            <item n="181" xml:id="CAT_000133_e181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Louis XI</name>
               <desc>Let. sig. à M. de Combroude ; Puyseaulx, 21 mai (1475);, 1/2 p. in-4 obl.
         40</desc>
               <note>Curieuse épître où il lui mande d'aller joindre le gouverneur de Champagne et
                  lui dit que l'évêque de Mende a bon droit sur l'abbaye d'Esbreulle.</note>
            </item>
            <item n="182" xml:id="CAT_000133_e182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Charles VIII</name>
               <desc>Let. sig. au duc de Bar (Antoine, depuis duc de Lorraine) ; Tours, 3 décembre
         (1496);, 1/2 p. in-4 obl. 40</desc>
               <note>Lettre de créance pour ses ambassadeurs Jehan Roux (Rosso) de Visques, des
                  comtes de Saint-Martin (San Martino), son chambellan, et Pierre de Courthardy,
                  avocat en cour de parlement (ils devaient sans doute parler au duc des droits de
                  la maison de Lorraine sur le royaume de Naples).</note>
            </item>
            <item n="183" xml:id="CAT_000133_e183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Charles VIII</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Amboise, 20 déc. 1497, in-4 obl. Signature un peu pâlie.
         20</desc>
            </item>
            <item n="184" xml:id="CAT_000133_e184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Louis XII</name>
               <desc>Let. sig. au sire d'Au- mont; Blois, 6 mai, 1/2 p. in-4 obl. Légère tache.
         25</desc>
               <note>Il a appris que le religieux « qui estoit esleu de l'abbaye de Sainct-Seyne
                  (Côted'Or) estoit mort à Langres. Et pour ce, gardez qui ne facent aucune élection
                  ou postulacion d'autre que l'abbé de Montierramé (Aube), lequel, à ma requeste, en
                  a esté pourvu par nostre très sainct père le pappe.</note>
            </item>
            <item n="185" xml:id="CAT_000133_e185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Louis XII</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Blois, 1509, 1 p. doub. in-4 obl. 22</desc>
            </item>
            <item n="186" xml:id="CAT_000133_e186">
               <num>186</num>
               <name type="author">François Ier</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-4 obl. 12</desc>
            </item>
            <item n="187" xml:id="CAT_000133_e187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Henri II</name>
               <desc>Let. sig. à M. de Bassefontaine, ambassadeur près la reine de Hongrie; Langeai
         (Indre-et- Loire), 22 juillet 1551, 1 p. 1/2 in-fol., cachet. Léger raccommodage.
         30</desc>
               <note>Importante lettre. « J'ai entendu comme la Royne de Hongrye a faict arrester
                  tous les navires de mes subgectz qui se sont trouvez par dela estant cest arrest
                  fondé sur ce qu'elle dict de mon cousin l'amyral (Claude d'Annebault), a faict
                  faire le semblable de ceulx des subgectz de l'Empereur qui estoient en mon royaume
                  ». Henri II n'a pas donné de pareils ordre et prie l'ambassadeur de protester près
                  de la reine Marie. « Je vous faiz cette responce à la haste affin de gaigner temps
                  et subvenir aux pauvres marchans. »</note>
            </item>
            <item n="188" xml:id="CAT_000133_e188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Henri II</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-4 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="189" xml:id="CAT_000133_e189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Catherine de Médicis</name>
               <desc>Let. sig. au comte du Lude, gouverneur de Poitou; Blois, 20 avril 1581, 1/2 p.
         in-fol., cachet. 25</desc>
               <note>Elle consent, comme son fils Henri III, à ce qu'il aille visiter sa mère la
                  dame du Lude ; M. de Tilly le suppléera en son absence.</note>
            </item>
            <item n="190" xml:id="CAT_000133_e190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Charles IX</name>
               <desc>Let. sig. à Poton de Xaintrailles, sénéchal d'Agenais; StGermain-en-Laye, 1/2
         p. in-fol. Légère tache d'eau dans le bas de la lettre, n'atteignant pas le texte.
         40</desc>
               <note>Importante lettre historique. Il l'invite à demeurer encore en Agenais, auprès
                  de M. de Burye pour l'aider «à pacifier et reprimer les émotions advenues depuis
                  quelques moys en vostre seneschaulcée... Estant toutes choses reduittes en bon
                  chemin, vous les y scaurez très bien maintenir et là où il se trouvera des folz
                  qui voulussent remuer mesnaige et s'esmouvoir, vous les scaurez très bien chastier
                  » Il termine en l'invitant à agir comme le faisait Montluc, à « tenir la main bien
                  roidde à la conservation de mon auctorité et entretennement de mes ordonnances
                  »</note>
            </item>
            <item n="191" xml:id="CAT_000133_e191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Charles IX</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-fol. obl. Encre un peu pâle. 10</desc>
            </item>
            <item n="192" xml:id="CAT_000133_e192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Henri III</name>
               <desc>Let. sig. à M. de Saint-Goart, son ambassadeur à Rome ; Paris, 10 mars 1585,
         1/2p. in-fol. 15</desc>
               <note>Il le prie de faire approuver par le Pape la résignation que Geoffroy de la
                  Martonnye fait de son prieuré de Saint-Etienne du Pérat, au diocèse de Périgueux,
                  en faveur de Hélye Patris.</note>
            </item>
            <item n="193" xml:id="CAT_000133_e193">
               <num>193</num>
               <name type="author">Henri III</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-4 obl. Encre un peu pâle. 8</desc>
            </item>
            <item n="194" xml:id="CAT_000133_e194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Henri IV</name>
               <desc>L. a. s. au duc de Savoie (Charles-Emmanuel); Paris, 5 août (1607);,
         1 p. in-4. Une partie de la marge enlevée. 125</desc>
               <note>Il lui recommande le comte de
                  La Rochefoucauld (François V) qui se rend en Italie; il assurera le duc de « la contynuasyon de mon amytié »,
                  il le prie de « le voir de bon oeyl comme cervyteur que j'ayme pour l'avoir noury.</note>
            </item>
            <item n="195" xml:id="CAT_000133_e195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Henri IV</name>
               <desc>Let. sig., 1/2 p. in- fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="196" xml:id="CAT_000133_e196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Henri IV</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-fol. obl. Encre un peu pâle. 5</desc>
            </item>
            <item n="197" xml:id="CAT_000133_e197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Marguerite de Valois,</name>
               <trait>
                  <p>dite la Reie Margot, première femme de Henri IV</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la sous- cription aut. à l'infante d'Espagne Isabelle : Paris,
         31 décembre 1605, 1 p. in-fol.. sceau. Rare. 120</desc>
               <note>Très belle lettre intime</note>
            </item>
            <item n="198" xml:id="CAT_000133_e198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Louis XIII</name>
               <desc>Let. sur vélin au cardinal de La Rochefoucauld, grand aumônier ;
         Saint-Germain-en-Laye, 7 décembre 1619, 1 p. double in-fol. Quelques piqûres
         d'humidité n'atteignant pas le texte. 10</desc>
               <note>Il lui mande de faire l'information accoutumée sur les « vie et moeurs »
                  d'Antoine Arnauld de Pardailhan, marquis de Gondrin et de Montespan, qu'il veut
                  créer chevalier de l'ordre du Saint-Esprit. Le marquis de Gondrin devra prêter la
                  profession de foi prescrite par le Saint-Siège, avant sa réception</note>
            </item>
            <item n="199" xml:id="CAT_000133_e199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Louis XIII</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-fol. obl. 6</desc>
            </item>
            <item n="200" xml:id="CAT_000133_e200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Anne d'Autriche</name>
               <desc>Let. sig. aux prévôts des marchands et échevins de Paris; 25 sept. 1636, 1 p.
         in-fol.. fragment de cachet. 30</desc>
               <note>Pièce historique relative à l'invasion de la Picardie par les Espagnols,
                  commandés par Jean de Werth, qui marchait sur Paris, où il causa une grande
                  panique La Reine mande que l'armée du Roi étant en état de repousser l'ennemi
                  au-delà des frontières, il n'est plus nécessaire de garder les portes de la ville,
                  etc</note>
            </item>
            <item n="201" xml:id="CAT_000133_e201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Orléans (Philippe d'),</name>
               <trait>
                  <p>régent de France</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. de Vaudemont; Paris, 1716. 1 p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="202" xml:id="CAT_000133_e202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Louis XIV</name>
               <desc>Enveloppe aut., in-32 obl., cachet à ses armes. 20</desc>
            </item>
            <item n="203" xml:id="CAT_000133_e203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Louis XIV</name>
               <desc>Pièce sig., 1/2 p. in- fol. Traces de cachel. 6</desc>
            </item>
            <item n="204" xml:id="CAT_000133_e204">
               <num>204</num>
               <name type="author">Louis XIV</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-fol. obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="205" xml:id="CAT_000133_e205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Marie-Thérèse d'Autriche</name>
               <desc>Let. sig., contresignée par Colbert, 1/2 p. in-fol. 20</desc>
            </item>
            <item n="206" xml:id="CAT_000133_e206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Louis XV</name>
               <desc>Let. sig., 2/3 de p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="207" xml:id="CAT_000133_e207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Louis XV</name>
               <desc>Pièce sig. avec le mot Paiés aut., 1/2 p. in-fol. 15</desc>
            </item>
            <item n="208" xml:id="CAT_000133_e208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Louis XVI</name>
               <desc>Pièce sig., 1/2 p in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="209" xml:id="CAT_000133_e209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Louis XVI</name>
               <desc>Pièce avec le mot Bon aut., 2/3 de p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="210" xml:id="CAT_000133_e210">
               <num>210</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Pièce sig. Buonaparte, comme général commandant l'artillerie de l'armée
         d'Italie, 1/2 p. in-4. Tête impr 45</desc>
            </item>
            <item n="211" xml:id="CAT_000133_e211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Pièce sig. Bonaparte sur vélin, 1 p. in-4 Vignette de Roger. 15</desc>
            </item>
            <item n="212" xml:id="CAT_000133_e212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Sa signature Bonaparte découpée, in-32 obl. 8</desc>
            </item>
            <item n="213" xml:id="CAT_000133_e213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Let. sig. au baron de La Bouillerie; Saint-Cloud, 4 mai 1812,1/2 p in-4. Un peu
         tachée. 33</desc>
               <note>Relative à la pension de 2,000 francs faite à Mme la comtesse de Bouillé et qui
                  devra lui être payée jusqu'à la paix avec l'Angleterre.</note>
            </item>
            <item n="214" xml:id="CAT_000133_e214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Pièce sig., in-4 obl. Incomplète du commencement. Tachée et raccommodée.
         10</desc>
            </item>
            <item n="215" xml:id="CAT_000133_e215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Let. sig. Napol. à Montalivet ; Milan, 23 novembre 1807, 2 p. 1/2 in-4.
         35</desc>
               <note>Belle lettre sur la création au Mont-Cenis d'une commune composée de trois
                  hameaux. Curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="216" xml:id="CAT_000133_e216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Let. sig. N. au géneral Flahaul ; Paris, 3 déc. 1813, 1 p. in-4. 15</desc>
               <note>Très curieuse lettre sur la réorganisation du corps des Polonzis.</note>
            </item>
            <item n="217" xml:id="CAT_000133_e217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Napoléon Ier</name>
               <desc>Pièce avec 7 mots aut., 1815, 1 p. in-fol. 20</desc>
            </item>
            <item n="218" xml:id="CAT_000133_e218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Joséphine (l'impératrice</name>
               <desc>L. a. s. à Botot, secrétaire de Barras; 13 ventose, 1 p. in-18. Léger
         raccommodage au feuillet de l'adresse. 35</desc>
            </item>
            <item n="219" xml:id="CAT_000133_e219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Joséphine (l'impératrice</name>
               <desc>L. a. s.ig. à la 3e pers, au citoyen Broukens; 4 fructidor, 1/2 p. in-8. Rare de
         cette époque. 25</desc>
            </item>
            <item n="220" xml:id="CAT_000133_e220">
               <num>220</num>
               <name type="author">Louis XVIII</name>
               <desc>L. a. s.; Vérone, 8 décembre 1797, 1 p. in-8. 30</desc>
               <note>Jolie lettre : « Le moyen que vous m'offrez me fait d'autant plus de plaisir
                  que je cherchais (celui d'être utile aux magistrats émigrés, dont je prévoyais que
                  le sort n'était pas plus heureux que celui de tous les autres Français, victimes
                  de leur attachement à leurs devoirs.</note>
            </item>
            <item n="221" xml:id="CAT_000133_e221">
               <num>221</num>
               <name type="author">Louis XVIII</name>
               <desc>Pièce aut., 1/4 de p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="222" xml:id="CAT_000133_e222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Louis XVIII</name>
               <desc>Pièce sig., comme comte de Provence, 2/3 de p. in-fol. Un peu fripée. 6</desc>
            </item>
            <item n="223" xml:id="CAT_000133_e223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Louis XVIII</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-4 obl., cachet. 6</desc>
            </item>
            <item n="224" xml:id="CAT_000133_e224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Marie-Joséphine de Savoie</name>
               <desc>L. a. s. à son oncle, le comte de Lusace, 1 p. in-8 cachet. Bele lettre.
         20</desc>
            </item>
            <item n="225" xml:id="CAT_000133_e225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <desc>P. a. s., 2 p. in-8. 18</desc>
            </item>
            <item n="226" xml:id="CAT_000133_e226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <desc>Pièce aut., 1/2 p. in-8. 12</desc>
            </item>
            <item n="227" xml:id="CAT_000133_e227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <desc>Apostille de 7 lig. aut. sig. 10</desc>
            </item>
            <item n="228" xml:id="CAT_000133_e228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Charles X</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1780, in-fol. obl. 8</desc>
               <note>Brevet de gentilhomme de la Manche de Monseigneur le duc d'Angoulême en faveur
                  de Henri d'Escorches, marquis de Sainte- Croix</note>
            </item>
            <item n="229" xml:id="CAT_000133_e229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Marie-Thérèse de Savoie</name>
               <desc>Let. sig., 1/2 p. in-4. 10</desc>
               <note>Relative à M. de Milleville</note>
            </item>
            <item n="230" xml:id="CAT_000133_e230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <desc>L. a. s., 2/3 de p in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="231" xml:id="CAT_000133_e231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <desc>Let. sig., 1 p. in-4. 5</desc>
            </item>
            <item n="232" xml:id="CAT_000133_e232">
               <num>232</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, in-fol. obl. 5</desc>
            </item>
            <item n="233" xml:id="CAT_000133_e233">
               <num>233</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <desc>Pièce aut., 3/4 de p. in-fol. 10</desc>
               <note>Très curieuse pièce contenant une liste de portraits de Maréchaux de France
                  destinés aux galeries historiques de Versailles</note>
            </item>
            <item n="234" xml:id="CAT_000133_e234">
               <num>234</num>
               <name type="author">Marie-Amélie</name>
               <desc>L. a. s. à la maréchale Bessières, duchesse d'Istrie; château d'Eu, 5 septembre
         1838, 1 p. 3/4 in-8. Cachet. 45</desc>
               <note>Magnifique lettre sur la naissance du comte de Paris. « Dieu est bien bon pour
                  nous et nous ne saurions assez le remercier de sa protection particulière dans
                  toutes les occasions. Nous avons laissé ma belle-fille et inon cher petit-fils
                  très-bien, et je continue à recevoir les meilleures nouvelles d'eux ainsi que de
                  ma bonne Marie et de son bel enfant.</note>
            </item>
            <item n="235" xml:id="CAT_000133_e235">
               <num>235</num>
               <name type="author">Marie-Amélie</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut.; Neuilly, 1829, 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="236" xml:id="CAT_000133_e236">
               <num>236</num>
               <name type="author">Marie-Amélie</name>
               <desc>Let. aut., 3/4 de p. in-8. 6</desc>
            </item>
            <item n="237" xml:id="CAT_000133_e237">
               <num>237</num>
               <name type="author">Marie-Amélie</name>
               <desc>Let. sig. à un cardinal, 2/3 de p. in-4. 8</desc>
            </item>
            <item n="238" xml:id="CAT_000133_e238">
               <num>238</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <desc>L. a. s. (au prince d'Orange) ; Chislehurst, 23 août 1871, 1 p. in-8. Son
         chiffre armorié, imprimé, sur le papier, a été coupé. 50</desc>
               <note>Les marques de sympathie qu'il veut bien lui donner « prouvent l'élévation de
                  vos sentiments qui n'ont pas varié malgré toutes les vicissitudes qui nous ont
                  accablé.</note>
            </item>
            <item n="239" xml:id="CAT_000133_e239">
               <num>239</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <desc>Let. sig. à un journal, Londres, 21 avril 1847 , 2 p. 1/4 in-4. 25</desc>
               <note>Il proteste contre les assertions du baron Lecouteulx et de M. Capefigue, au
                  tome IX de son Histoire de l'Enrope. Après la tentative de Strasbourg, il ne s'est
                  pas engagé à ne plus rien tenter contre la monarchie de juillet pour obtenir son
                  pardon ; en 1837, il revint en Europe fermer les yeux de sa mère; il s'était si
                  peu engagé qu'on lui demandait encore de le faire, durant son emprisonnement à
                  Ham, pour le rendre à la liberté.</note>
            </item>
            <item n="240" xml:id="CAT_000133_e240">
               <num>240</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <desc>Let. sig. , 2/3 de p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="241" xml:id="CAT_000133_e241">
               <num>241</num>
               <name type="author">Napoléon III</name>
               <desc>Pièce sig., 1 p. in-fol. 18</desc>
            </item>
            <item n="242" xml:id="CAT_000133_e242">
               <num>242</num>
               <name type="author">Eugénie (l'impératrice</name>
               <desc>Let. sig., 2/3 de p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="243" xml:id="CAT_000133_e243">
               <num>243</num>
               <name type="author">Eugénie (l'impératrice</name>
               <desc>Carte de la Société du prince impérial, signée par elle, in-12 obl. 15</desc>
               <note>PAPES.</note>
            </item>
            <item n="244" xml:id="CAT_000133_e244">
               <num>244</num>
               <name type="author">Léon X</name>
               <desc>Document original avec la souscript, autogr. Placet et ita mandamus (il nous
         plait et nous en ordonnons ainsi); 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="245" xml:id="CAT_000133_e245">
               <num>245</num>
               <name type="author">Clément VII</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal vice-camérier; Florence, 1522, 1/2 p. in-fol.
         20</desc>
            </item>
            <item n="246" xml:id="CAT_000133_e246">
               <num>246</num>
               <name type="author">Paul III</name>
               <desc>Pièce sig. (Visa per me P.) sur vélin ; Rome, 1546, 1 p. in-4 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="247" xml:id="CAT_000133_e247">
               <num>247</num>
               <name type="author">Pie IV</name>
               <desc>Let. sig. au cardinal Saint-Ange (Alexandre Farnèse); Rome, 1550, 1 p. in-4.
         30</desc>
               <note>Belle lettre écrite comme cardinal de Médici.</note>
            </item>
            <item n="248" xml:id="CAT_000133_e248">
               <num>248</num>
               <name type="author">Grégoire XIII</name>
               <desc>Let. sig., 1/2 p. in-4. 35</desc>
            </item>
            <item n="249" xml:id="CAT_000133_e249">
               <num>249</num>
               <name type="author">Sixte-Quint</name>
               <desc>Let. sig. à Castellino et J.-A. Pinelli; Rome, 20 juin 1586, 3/4 de p. in--4.
         L. a. s.ignature est un peu endommagée par suite de la mauvaise qualité de l'encre.
         20</desc>
               <note>Ordre de verser entre les mains de GiuliaUrsina Bangonna, femme du marquis
                  Baldassano, une partie de l'argent déposé aux mains d'Olgrati, pour recouvrer le
                  château de Savignano.</note>
            </item>
            <item n="250" xml:id="CAT_000133_e250">
               <num>250</num>
               <name type="author">Urbain VII</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal, sig. aussi par Albert, archiduc d'Autriche, cardinal
         de Sainte- Croix de Jérusalem, et Simon de Taviglia d'Aragon, dit le Cardinal
         d'Aragon, à Dandino, gouverneur de Pérouse : Rome, 1587, 2 p. in-4. cachet. 20</desc>
               <note>Sur la levée et la répartition des sommes destinées à l'entretien des galères
                  pontificales.</note>
            </item>
            <item n="251" xml:id="CAT_000133_e251">
               <num>251</num>
               <name type="author">Grégoire XIV</name>
               <desc>Let. aut., comme évêque de Crémone; 1579, 1 p. in-fol. Intéressante. 40</desc>
            </item>
            <item n="252" xml:id="CAT_000133_e252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Clément VIII</name>
               <desc>Let. sig. ; 1600, 1 p. in-8 obl. 15</desc>
            </item>
            <item n="253" xml:id="CAT_000133_e253">
               <num>253</num>
               <name type="author">Léon XI</name>
               <desc>Let. sig., avec la souscript. aut., comme cardinal, 1 p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="254" xml:id="CAT_000133_e254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Grégoire XV</name>
               <desc>L. a. s., comme cardinal; Rome, 1590, 2/3 de p. in-4, cachet. 50</desc>
            </item>
            <item n="255" xml:id="CAT_000133_e255">
               <num>255</num>
               <name type="author">Urbain VIII</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., comme cardinal; Bologne, 1612, 1 p. in-4,
         sceau. 15</desc>
            </item>
            <item n="256" xml:id="CAT_000133_e256">
               <num>256</num>
               <name type="author">Innocent X</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal; Rome, 1644, 1 p. in-4, sceau. 12</desc>
            </item>
            <item n="257" xml:id="CAT_000133_e257">
               <num>257</num>
               <name type="author">Alexandre VII</name>
               <desc>Let. sig., avec 4 lig. aut., comme cardinal; Munster, 1645, 1 p. in-4. Belle
         lettre. 10</desc>
            </item>
            <item n="258" xml:id="CAT_000133_e258">
               <num>258</num>
               <name type="author">Clément IX</name>
               <desc>L. a. s., comme cardinal; Madrid, 1649, 1 p. in-fol. 30</desc>
            </item>
            <item n="259" xml:id="CAT_000133_e259">
               <num>259</num>
               <name type="author">Clément X</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal, 1/2 p. in-4, sceau. 10</desc>
            </item>
            <item n="260" xml:id="CAT_000133_e260">
               <num>260</num>
               <name type="author">Innocent XI</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript, et un post-scriptum de 6 lignes aut. à monseigneur
         Grimbardi, évêque de Crémone; Rome, 4 août 1674, 1 p. in-fol. 15</desc>
               <note>Belle lettre écrite comme cardinal.</note>
            </item>
            <item n="261" xml:id="CAT_000133_e261">
               <num>261</num>
               <name type="author">Alexandre VIII</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscrip aut., comme cardinal; Rome, 1680, 1 p. in-4.
         12</desc>
            </item>
            <item n="262" xml:id="CAT_000133_e262">
               <num>262</num>
               <name type="author">Innocent XII</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal; Rome, 1682, 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="263" xml:id="CAT_000133_e263">
               <num>263</num>
               <name type="author">Clément XI</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscrip. et 4 lig. aut., comme cardinal ; Rome 1698, 1 p.
         in-4. 15</desc>
            </item>
            <item n="264" xml:id="CAT_000133_e264">
               <num>264</num>
               <name type="author">Innocent XIII</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., comme cardinal; 1712, 2/3 de p. in-4, sceau.
         10</desc>
            </item>
            <item n="265" xml:id="CAT_000133_e265">
               <num>265</num>
               <name type="author">Benoît XIII</name>
               <desc>Pièce sig.; Vatican, 1727, 1/4 de p. in-4. Tachée et fripée. 10</desc>
            </item>
            <item n="266" xml:id="CAT_000133_e266">
               <num>266</num>
               <name type="author">Clément XII</name>
               <desc>Let. sig. avec 4 lig. aut., comme cardinal; Rome, 1708, 1 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="267" xml:id="CAT_000133_e267">
               <num>267</num>
               <name type="author">Benoît XIV</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscrip. aut., comme cardinal, Rome, 1715, 1 p. in-4.
         10</desc>
            </item>
            <item n="268" xml:id="CAT_000133_e268">
               <num>268</num>
               <name type="author">Clément XIV</name>
               <desc>Let. sig. avec 3 lig. aut., comme cardinal; Rome, 1763, 1 p. in-4. 12</desc>
            </item>
            <item n="269" xml:id="CAT_000133_e269">
               <num>269</num>
               <name type="author">Pie VI</name>
               <desc>Let. sig. à la marquise Romagnoli; Rome, 1794, 2 p. 1/4 in-4. Belle lettre.
         20</desc>
            </item>
            <item n="270" xml:id="CAT_000133_e270">
               <num>270</num>
               <name type="author">Pie VII</name>
               <desc>Let. sig., comme cardinal; Imola, 1794, 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="271" xml:id="CAT_000133_e271">
               <num>271</num>
               <name type="author">Léon XII</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscrip. aut., comme cardinal; Spolète, 1817, 1 p. in-4.
         10</desc>
            </item>
            <item n="272" xml:id="CAT_000133_e272">
               <num>272</num>
               <name type="author">Pie VIII</name>
               <desc>L. a. s., comme cardinal; Cesena, 1819, 1 p. in-4, cachet. 25</desc>
            </item>
            <item n="273" xml:id="CAT_000133_e273">
               <num>273</num>
               <name type="author">Grégoire XVI</name>
               <desc>Let. sig.; Rome, 1843, 1 p. in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="274" xml:id="CAT_000133_e274">
               <num>274</num>
               <name type="author">Pie IX</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin avec 2 lig. aut.: 1861, 1 p. in-4, cachet. 15 »</desc>
            </item>
            <item n="275" xml:id="CAT_000133_e275">
               <num>275</num>
               <name type="author">Léon XIII</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., comme cardinal: Pérouse, 1858, 1 p. in-4. 20</desc>
            </item>
            <note>DOCUMENTS</note>
            <item n="276" xml:id="CAT_000133_e276">
               <num>276</num>
               <name type="author">Arthur III,</name>
               <trait>
                  <p> duc de Bretagne et de Touraine, comte de Richemont,
                     pair et connétable de France, né en 1393, mort en 1456.</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Vernon,
         31 octobre 1439, in-fol. 30</desc>
               <note>Revue de la garnison anglaise de Vernon en 1439. (Richemont se portait alors de
                  Meaux sur Avranches et menaçait les villes normandes qui étaient sur son
                  parcours).</note>
            </item>
            <item n="277" xml:id="CAT_000133_e277">
               <num>277</num>
               <name type="author">Jean III,</name>
               <trait>
                  <p>dit le Bon, duc de Bretagne, comte de Richemont, vicomte de Limoges, né à
                     Champtoceaux (Anjou) en 1286, mort à Caen le 30 avril 1341</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Sucinio (Morbihan), 17 avril 1341, 1 p. 1 1/2 in-fol.
         15</desc>
               <note>Transcription du XVIIe siècle de lettres patentes de Jean III, accordant à
                  l'hôpital fondé par lui à Sarzeau (Morbihan), ses dimes sur les paroisses de
                  Sarzeau et Saint-Gildas-de-Rhuis</note>
            </item>
            <item n="278" xml:id="CAT_000133_e278">
               <num>278</num>
               <name type="author">Louis XI,</name>
               <trait>
                  <p>roi de France</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Paris, 23 déc.1511, in-4obl. 12</desc>
               <note>Copie en date du 23 décembre 1511 d'un article du traité d'Arras conclu entre
                  Louis XI et Maximilien, le 23 décembre 1482; abolition et amnistie accordées à
                  tout ceux qui, en Bourgogne ou ailleurs, ont suivi le parti de Charles le
                  Téméraire et de sa fille Marie et les ont servis à la guerre ou dans les
                  ambassades en Angleterre et auprès du duc de Bretagne</note>
            </item>
            <item n="279" xml:id="CAT_000133_e279">
               <num>279</num>
               <name type="author">Orvilliers (Louis Guillouet, comte d'),</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral français qui, durant la guerre d'Amérique, livra aux Anglais le
                     combat indécis d'Ouessant, né à Moulins en 1708</p>
               </trait>
               <desc>Pièce originale; Moulins, 26 août 1755, 21 p. in-4. 20</desc>
               <note>Partage entre le comte Louis d'Orvilliers, alors capitaine de vaisseau,
                  commandant les gardes de la marine à Rochelort, et Gilbert d'Orvilliers,
                  gouverneur de Guyane, etc., de la succession de Marie-Claude de Vicq, dame de
                  Pontgibaud, leur mère, veuve de Claude de Guillouet d'Orvilliers.</note>
            </item>
            <item n="280" xml:id="CAT_000133_e280">
               <num>280</num>
               <name type="author">Paul V (Camille Borghèse),</name>
               <trait>
                  <p>pape</p>
               </trait>
               <desc>Pièce du XVIIe siècle, Rome, 15 nov. 1607, 1 p. in-fol. 12</desc>
               <note>Copie du bref du pape à Sully, pour le remercier du bon accueil fait au
                  cardinal Barberini. Il demande à Dieu la conversion du ministre : « ce qui faict
                  que par de prières plus fréquantes et plus ardantes nous demandons à Dieu que par
                  sa misericorde, il lui plaize illuminer vostre ame de la lumière de son
                  Saint-Esprit, affin qu'après que vous aurés cogneu la verité et la sincerité de la
                  foy, nous puissions vous ressepvoir en nostre sain comme un brebis si
                  soigneusement cerchée par nous et vous mettant sur nos espaules pour rapporter
                  dans le bercail du Christ notre Seigneur et Redempteur.</note>
            </item>
            <item n="281" xml:id="CAT_000133_e281">
               <num>281</num>
               <name type="author">Anjou</name>
               <desc>L. a. s. au maréchal de Bois-Dauphin; vers 1600, 1 p. in-4. Proposition d'un
         moyen pour ajouter aux revenus de l'Anjou plus de 150,000 écus. 6</desc>
            </item>
            <item n="282" xml:id="CAT_000133_e282">
               <num>282</num>
               <name type="author">Anjou</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin de Louis XV, (par le secrétaire de la main), contresignée
         par M. de Breteuil; Fontainebleau, 15 oct. 1725, 1 p. in-4 obl. 10</desc>
               <note>Brevet de la charge d'enseigne de la compagnie des gendarmes d'Anjou en faveur
                  du marquis de Saint-Quintin.</note>
               </item>
            <item n="283" xml:id="CAT_000133_e283">
               <num>283</num>
               <name>Anjou</name>
               <desc>Pièce sig. en latin par Jacques de Grasse,
         évêque d'Angers, 23 sept. 1766, 2 p. in-4, cachet. 8</desc>
            </item>
            <item n="284" xml:id="CAT_000133_e284">
               <num>284</num>
               <name type="author">Bourgogne</name>
               <desc>Pièce sig. par Ch. de Vienne, comte de Commarain, lieutenant général en
         Bourgogne; Dijon, 14 novembre 1636, 3/4 de p. in-fol. Certificat de présence au
         ban et à l'arrière-ban convoqué à l'occasion du siège de Saint-Jean-de-Losne; il a
         été délivré à Antoine de Cusigny. seigneur de Villers. 10</desc>
            </item>
            <item n="285" xml:id="CAT_000133_e285">
               <num>285</num>
               <name type="author">Bourgogne.</name>
               <desc>L. a. s. de J.-F. d'Andigné, évêque de Châlon-sur- Saône; 2 mars 1776, 1 p.
         in-4. Relative au prieuré de Chagny. 8</desc>
            </item>
            <item n="286" xml:id="CAT_000133_e286">
               <num>286</num>
               <name type="author">Bourgogne</name>
               <desc>Pièce sig. par MM. de Saint-Leran, de Boisdeffre et Dominique de
         Boisgelin, officiers au 17e régiment de cavalerie, ci-devant RoyalBourgogne;
         Rouen, 7 nov. 1791, 1 p. in-fol. 15</desc>
            </item>
            <item n="287" xml:id="CAT_000133_e287">
               <num>287</num>
               <name type="author">Champagne.</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 9 octobre 1593, 1 p. in-fol. obl. Constitution de
         procureur par Catherine de Clèves, en la personne de Claude de Fine, seigneur
         d'Oronce, pour administrer ses terres de Moncornet (Ardennes). 10</desc>
            </item>
            <item n="288" xml:id="CAT_000133_e288">
               <num>288</num>
               <name type="author">Champagne.</name>
               <desc>P. a. s. de M. de Juigné, capitaine au régiment de Beaucours; Castelnaudary, 28
         août 1724, 3/4 de p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="289" xml:id="CAT_000133_e289">
               <num>289</num>
               <name type="author">Flandre.</name>
               <desc>Pièce aut. sig. par le duc d'Ursel, colonel du régiment de Ligne: (vers 1785),
         2 p. in-fol. à mimarges. Curieuse. 8</desc>
               </item>
            <item n="290" xml:id="CAT_000133_e290">
               <num>290</num>
               <name>Flandre</name>
               <desc>Pièce sig. par MM. de la Roue, de
         la Boissière, de Vassan, de Johal, comte de Laval, prince de Lambesc et duc
         d'Ayen, officiers au régiment de cavalerie des Evéchés (division de Flandre); 18
         juin 1788, 1 p. in-fol. 15</desc>
            </item>
            <item n="291" xml:id="CAT_000133_e291">
               <num>291</num>
               <name type="author">Ile-de-France</name>
               <desc>Pièce sig. par Louis XVI et par les ministres de Miromesnil, Phelypeaux et
         Bertin; Versailles, 11 avril 1780, 1 p. in-fol. Etat des droits des grandes
         entrées de Saint-Denis (Seine) dont la franchise a été accordée à l'Hôtel-Dieu de
         celte ville. 8</desc>
               </item>
            <item n="292" xml:id="CAT_000133_e292">
               <num>292</num>
               <name>Lorraine</name>
               <desc>2 let. sig. d'Albert de Lenoncourt au maréchal de Bois
         Dauphin et à M. Urceau ; 1603, 4 p. 1/2 in-fol. Au sujet du prieuré de Bonny
         (Loiret) qu'ilabandonnait pour l'abbaye d'Homblières (Aisne). 10</desc>
            </item>
            <item n="293" xml:id="CAT_000133_e293">
               <num>293</num>
               <name type="author">Lorraine.</name>
               <desc>Pièce sig. par M. de Vaubecourt, comme officier du régiment de Flandre;
         Sarreguemines, 22 avril 1789, 3/4 de p. in-fol. 10</desc>
            </item>
            <item n="294" xml:id="CAT_000133_e294">
               <num>294</num>
               <name type="author">Révolution.</name>
               <desc>L. a. s. de M. du Pré de Saint-Maur, au citoyen Cochin ; Boizemont, 3 frimaire,
         3 p. in-8. 8</desc>
               <note>Curieuse lettre, écrite à l'époque de la Révolution, sur sa situation de
                  fortune; il y parle de plusieurs membres de sa famille et notamment de son frère
                  qui a été incarcéré pendant 14 mois.</note>
            </item>
            <item n="295" xml:id="CAT_000133_e295">
               <num>295</num>
               <name>Révolution</name>
               <desc>L. a. s. du capitaine Teulet, au citoyen Reboult;
         Cerialle, près de Gênes, 29 brumaire an IV. 2 p. 1/3 in-4. Intéressante lettre, où
         il donne des nouvelles de l'armée. 10</desc>
            </item>
            <item n="296" xml:id="CAT_000133_e296">
               <num>296</num>
               <name type="author">Adam (Victor-Jean</name>
               <desc>Napoléon blessé devant Ratisbonne, au crayon. Signé V. A., in-32 obl., papier
         avec entourage dentelé. 15</desc>
            </item>
            <item n="297" xml:id="CAT_000133_e297">
               <num>297</num>
               <name type="author">Barry (G.)</name>
               <desc>Portrait de femme assise, au crayon, rehaussé de blanc, Signé, 1855, in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="298" xml:id="CAT_000133_e298">
               <num>298</num>
               <name type="author">Beaumont (E. de</name>
               <desc>Croquis à la plume et à l'aquarelle, in-18 obl. -Plus une lettre autographe
         signée, 3 pages in-18. 20</desc>
            </item>
            <item n="299" xml:id="CAT_000133_e299">
               <num>299</num>
               <name type="author">Bonheur (Rosa)</name>
               <desc>Troupeau de moutons dans les Pyrénées. Au crayon. Signé, in-32 obl. Légèrement
         piqué. 150</desc>
            </item>
            <item n="300" xml:id="CAT_000133_e300">
               <num>300</num>
               <name type="author">Boulanger (Louis)</name>
               <desc>Paysage à la plume. Signé L. B., in-4 obl. 10</desc>
            </item>
            <item n="301" xml:id="CAT_000133_e301">
               <num>301</num>
               <name type="author">Cham (A. de Noé, dit</name>
               <desc>Dessin à la plume, avec légende autographe signée, in-4. 10</desc>
            </item>
            <item n="302" xml:id="CAT_000133_e302">
               <num>302</num>
               <name type="author">Chenavard (Paul)</name>
               <desc>Cour du palais du marquis Dona de Marne, à Turin. A la plume. Signé, in-4 obl.
         15</desc>
            </item>
            <item n="303" xml:id="CAT_000133_e303">
               <num>303</num>
               <name type="author">Cicéri (Eugène)</name>
               <desc>Pont au-dessus d'une) rivière bordant un château, projet de décor. Au crayon,
         in-8 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="304" xml:id="CAT_000133_e304">
               <num>304</num>
               <name type="author">Darjou (A.)</name>
               <desc>Personnages orientaux. Deux dessins à la plume, signés des initiales, 2 p.
         in-8, réunis sur la même feuille. 15</desc>
            </item>
            <item n="305" xml:id="CAT_000133_e305">
               <num>305</num>
               <name type="author">Delacroix (Eagène)</name>
               <desc>Têtes de chevaux. Etudes au crayon, in-4 obl. Dessin provenant de son atelier
         dont il porte le cachet. 50</desc>
            </item>
            <item n="306" xml:id="CAT_000133_e306">
               <num>306</num>
               <name type="author">Durand-Brager (J.-B</name>
               <desc>H.). Marine, au crayon. Signé, in-4 obl. 40</desc>
            </item>
            <item n="307" xml:id="CAT_000133_e307">
               <num>307</num>
               <name type="author">Fort (Siméon)</name>
               <desc>Chute d'eau dans les montagnes. A l'aquarelle. Signé, in-8. 40</desc>
            </item>
            <item n="308" xml:id="CAT_000133_e308">
               <num>308</num>
               <name type="author">Gendron (Auguste)</name>
               <desc>Croquis, à la plume en tête d'une lettre aut. sig., 1/2 p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="309" xml:id="CAT_000133_e309">
               <num>309</num>
               <name type="author">Genelli (Bonaventure)</name>
               <desc>Têtes coiffées de bonnets phrygiens. Croquis à la plume sur une intéressante
         lettre aut. sig. à E. Forster, 1/16 de page in-4. 20</desc>
            </item>
            <item n="310" xml:id="CAT_000133_e310">
               <num>310</num>
               <name type="author">Gros (le baron)</name>
               <desc>Guerriers indiens. Au lavis d'encre de chine, provenant de la vente Mahérault,
         in-8 obl. 50</desc>
            </item>
            <item n="311" xml:id="CAT_000133_e311">
               <num>311</num>
               <name type="author">Guillaume (Eugène)</name>
               <desc>Paysans basques. Au fusain, rehaussé de blanc. Signé, in-8. 30</desc>
            </item>
            <item n="312" xml:id="CAT_000133_e312">
               <num>312</num>
               <name>Hopkins</name>
               <desc>Croquis à la plume sur une lettre autographe signée en français,
         118 de p. in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="313" xml:id="CAT_000133_e313">
               <num>313</num>
               <name type="author">Houpillard</name>
               <desc>Paysage d'hiver. Joli dessin au fusain rehaussé de blanc, in-4 obl. 40</desc>
            </item>
            <item n="314" xml:id="CAT_000133_e314">
               <num>314</num>
               <name type="author">Jacque (Ch.)</name>
               <desc>Sujet militaire, Croquis-charge au crayon, avec légende de 3 lignes aut. sig.,
         in-18. 20</desc>
            </item>
            <item n="315" xml:id="CAT_000133_e315">
               <num>315</num>
               <name type="author">Jeanron (Philippe)</name>
               <desc>Paysan au repos. A l'aquarelle. Signé, Marseille, in-8 obl. 20</desc>
            </item>
            <item n="316" xml:id="CAT_000133_e316">
               <num>316</num>
               <name type="author">Johannot (Tony)</name>
               <desc>Prêtre et femmes auprès du lit d'un mourant. Au crayon. Signé, in-4 obl.
         50</desc>
            </item>
            <item n="317" xml:id="CAT_000133_e317">
               <num>317</num>
               <name type="author">Lacoste (Eugène)</name>
               <desc>Ronde enfantine. A l'aquarelle. Signé, in-4. 30</desc>
            </item>
            <item n="318" xml:id="CAT_000133_e318">
               <num>318</num>
               <name type="author">Lalanne (Maxime)</name>
               <desc>Château de Pierrefonds. 3 dessins au crayon, dont deux signés, in-18 obl. et
         in-32. 30</desc>
            </item>
            <item n="319" xml:id="CAT_000133_e319">
               <num>319</num>
               <name type="author">Lalanne (Maxime)</name>
               <desc>Croquis fait pour l'eau-forte du bouquiniste Piedagnel. An crayon. Signé des
         initiales, in-32. 15</desc>
            </item>
            <item n="320" xml:id="CAT_000133_e320">
               <num>320</num>
               <name type="author">Lalanne (Maxime)</name>
               <desc>Franco-Américaine. Très joli dessin symbolique à l'encre de chine, composé pour
         un chant patriotique dédié au peuple américain, in-4 obl. 30</desc>
            </item>
            <item n="321" xml:id="CAT_000133_e321">
               <num>321</num>
               <name type="author">Lapostolet (Ch.)</name>
               <desc>Chemin creux dans une forêt. Au fusain rehaussé de blanc. Signé, in-4.
         30</desc>
            </item>
            <item n="322" xml:id="CAT_000133_e322">
               <num>322</num>
               <name type="author">Lazerges (J</name>
               <desc>R. Hippolyte). Jeune femme tenant un enfant dans ses bras. Au crayon. Signé,
         in-18. 15</desc>
            </item>
            <item n="323" xml:id="CAT_000133_e323">
               <num>323</num>
               <name>Le Petit (Alfred).</name>
               <desc>Portrait charge de Cham. A la plume. Signée, 1874, in-8. 25</desc>
            </item>
            <item n="324" xml:id="CAT_000133_e324">
               <num>324</num>
               <name type="author">Le Poittevin (Eug.)</name>
               <desc>Dessins à la plume sur une lettre autographe signée, 1856, in-8. 15</desc>
            </item>
            <item n="325" xml:id="CAT_000133_e325">
               <num>325</num>
               <name type="author">Manet (Edouarl</name>
               <desc>Fruits. Au lavis de couleurs, sur une lettre aut. sig.. 1/2 page in-8.
         100</desc>
            </item>
            <item n="326" xml:id="CAT_000133_e326">
               <num>326</num>
               <name type="author">Millet (Fritz)</name>
               <desc>Femme italienne. Joli dessin à l'aquarelle. Signé, in-8. 12</desc>
            </item>
            <item n="327" xml:id="CAT_000133_e327">
               <num>327</num>
               <name type="author">Nègre (Dom-Alph.)</name>
               <desc>Paysage. Croquis à la plume d'un de ses tableaux, sur une lettre aut. signée,
         (1852);, 1/4 de p. in-8. 10</desc>
            </item>
            <item n="328" xml:id="CAT_000133_e328">
               <num>328</num>
               <name type="author">Pille (Henri)</name>
               <desc>Croquis de soldats. Très curieux dessins exécutés avec 4 crayons à la fois.
         Signé, 3 p. in-4. 30</desc>
            </item>
            <item n="329" xml:id="CAT_000133_e329">
               <num>329</num>
               <name type="author">Pils (J.-A.-A.)</name>
               <desc>Croquis à la plume, sur une lettre aut. sig., 1/8 de page in-8. 20</desc>
            </item>
            <item n="330" xml:id="CAT_000133_e330">
               <num>330</num>
               <name type="author">Pradier (James)</name>
               <desc>Jeune fille en chemise pleurant, à la plume. Signé, in-8. 20</desc>
            </item>
            <item n="331" xml:id="CAT_000133_e331">
               <num>331</num>
               <name type="author">Préault (Auguste)</name>
               <desc>Statue de Lamartine, esquisse au crayon, signée, dédiée à Ch. Asselineau, 1869,
         in-4. 20</desc>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>